Russell M. Nelson elnök
Nyitóbeszéd

Drága fivéreim és nővéreim! Nagyon vártuk már, hogy újra összegyűlhessünk veletek az egyház ezen októberi általános konferenciáján. Szívélyes üdvözletünkkel köszöntünk ma mindnyájatokat. Mélységes hálát érzünk támogató imáitokért. Érezzük ezek hatását. Köszönjük!

Hálásak vagyunk azért is, hogy komoly erőfeszítésekkel igyekeztetek a hat hónappal ezelőtti általános konferencián elhangzott tanácsot követni. Cövekelnökségek világszerte igyekeztek az elderek kvórumainak újjászervezéséhez szükséges kinyilatkoztatásra szert tenni. Ezen kvórum férfiai – elkötelezett segítőegyleti nővéreinkkel közösen – szorgalmasan igyekeznek, hogy egy magasztosabb, szentebb módon nyújtsanak szolgálattételt a fivéreinknek és nővéreinknek. Megihlet bennünket a jóságotok, valamint a különleges erőfeszítéseitek, hogy elhozzátok a Szabadító szeretetét a családotokba, az ismerőseitekhez és a barátaitokhoz, valamint hogy úgy nyújtsatok nekik szolgálattételt, ahogy azt Ő tenné.

Az áprilisi konferencia óta Nelson nővér és én négy földrészen és a tenger szigetein találkoztunk az egyház tagjaival. Jeruzsálemtől Hararéig, Winnipegtől Bangkokig megtapasztaltuk nagyszerű hiteteket és a bizonyságotok erejét.

Túláradó örömmel láttuk azon fiatalok számát, akik csatlakoztak az Úr fiatalokból álló seregéhez, hogy segítsenek a szétszórt Izráel egybegyűjtésében.[1] Köszönetet mondunk nektek ezért! Miközben továbbra is igyekeztek eleget tenni a fiatalokhoz szóló világméretű áhítat során említett felkérésemnek, ti egy mércét állítotok fel nekünk, amit mi, többiek követhetünk! És micsoda nagyszerű munkát végeztek, ti, fiatalok!

Az elmúlt években mi, az egyház elnöklő tanácsai egy alapvető fontosságú kérdéssel küszködtünk: hogyan tudnánk elvinni az evangéliumot annak egyszerű tisztaságában, valamint a szertartásokat azok örökkévaló hatóerejével Isten minden gyermekéhez?

Utolsó napi szentekként megszoktuk, hogy az „egyházra” olyasvalamiként gondolunk, ami a gyülekezeti házakban zajlik – az otthonokban történtek pedig megtámogatják mindezt. Át kell alakítanunk ezt a mintát! Eljött az ideje az otthonközpontú egyháznak, megtámogatva mindazzal, ami a gyülekezeti, egyházközségi és cöveki épületeinkben történik.

Ahogy az egyház világszerte egyre kiterjedtebbé válik, számos egyháztag él olyan helyen, ahol nincsen kápolnánk – és belátható időn belül talán nem is lesz. Emlékszem egy családra, akiknek – pont ilyen körülményekből adódóan – az otthonukban kellett gyűléseket tartaniuk. Megkérdeztem az édesanyát, milyen volt a saját otthonában részt venni az istentiszteleten. Így felelt: „Nekem nagyon tetszik! A férjem most már tisztább nyelvezetet használ otthon, mivel tudja, hogy minden vasárnap itt fogja megáldani az úrvacsorát.”

Régóta célkitűzése az egyháznak, hogy minden tagjának segítsen megerősíteni az Urunkba, Jézus Krisztusba és az Ő engesztelésébe vetett hitet, hogy segítsen nekik Istennel szövetségeket kötni és azokat betartani, valamint megerősíteni és egymáshoz pecsételni a családjukat. Napjaink bonyolult világában ez nem egyszerű feladat. Az ellenség egyre nagyobb mértékben támadja a hitet, valamint minket és a családunkat. A lelki túléléshez ellenstratégiákra és megelőző tervekre van szükség. Ennek megfelelően most olyan szervezeti átalakításokat szeretnénk eszközölni, melyek tovább erősítik majd az egyháztagjainkat és családjukat.

Az egyházi vezetők már évek óta dolgoznak egy központi tananyagon, amely megerősíti a családokat és az egyéneket, méghozzá úgy, hogy egy otthonközpontú és az egyház által támogatott terv segítségével tanulják a tant, erősítik a hitet és alakítanak ki nagyobb mértékű személyes hódolatot. A most bejelentésre kerülő változtatások kiegészítik az utóbbi évek során tett erőfeszítéseinket is, hogy megszenteljük a sabbatot – hogy gyönyörűséggé, valamint az Isten iránti szeretetünk személyes jelévé tegyük azt.

Ma reggel egy újfajta egyensúlyt és kapcsolatot fogunk elétek tárni az otthoni és az egyházbeli evangéliumi tanítás között. Mindannyian személy szerint felelősek vagyunk a saját lelki fejlődésünkért. A szentírások továbbá világosan kijelentik, hogy az elsődleges felelősség a szülőké, hogy gyermekeiknek megtanítsák a tant.[2] Az egyház feladata az, hogy minden egyes tagját segítse abban az istenileg meghatározott célban, hogy gyarapítsa a saját evangéliumi tudását.

Quentin L. Cook elder most el fogja magyarázni ezeket a fontos változásokat. Az Első Elnökség és a Tizenkét Apostol Kvóruma Tanácsának minden tagja egységesen támogatja ezt az üzenetet. Hálával ismerjük el az Úrtól jövő sugalmazást, melynek hatására kialakultak a Cook elder által most ismertetendő tervek és eljárások.

Drága fivéreim és nővéreim! Tudom, hogy Isten él! Jézus a Krisztus! Ez az Ő egyháza, melyet az Ő alázatos szolgáinak adott jövendölések és kinyilatkoztatások által irányít. Erről teszem bizonyságomat Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Russell M. Nelson és Wendy W. Nelson: Izráel nagy reménysége (Világméretű áhítat fiataloknak, 2018. jún. 3.). HopeofIsrael.lds.org. ↩

Lásd Tan és szövetségek 93:40; Mózes 6:58–62. ↩

David A. Bednar elder
„Egybeszerkeszt… mindeneket a Krisztusban”

A kötél egy alapvető eszköz, amelyet mindannyian ismerünk. A kötelet textil, növény, drót vagy egyéb anyagok egyenként összetekert vagy összefont szálaiból készítik. Érdekes módon az amúgy egyáltalán nem rendkívüli anyagok összefűzve rendkívül erősekké válhatnak. Ily módon a hétköznapi anyagok hatékony társítása és összekötése rendkívüli eszközt eredményezhet.

Amiként egy kötél megannyi összefont egyéni szálból nyeri az erejét, úgy Jézus Krisztus evangéliuma is akkor nyújtja a legnagyobb rálátást az igazságra és kínálja fel a legbőségesebb áldásokat, ha megfogadjuk Pál intését, és „egybeszerkeszt[ünk] mindeneket a Krisztusban, mind a melyek a mennyekben vannak, mind a melyek e földön vannak”[1]. Meghatározó, hogy az igazság ezen létfontosságú egybegyűjtésének középpontjában az Úr Jézus Krisztus áll, hiszen Ő „az út, az igazság és az élet”[2].

Imádkozom, hogy a Szentlélek megvilágosítson mindannyiunkat, amint átgondoljuk, hogy a mindenek egybeszerkesztése Krisztusban milyen gyakorlati módokon vonatkozik az Ő visszaállított evangéliumának megismerésére és az a szerinti életre a mindennapjainkban.

Jézus Krisztus visszaállított egyházának figyelemre méltó és kinyilatkoztatásokkal teli időszakában élünk. A mai napon bejelentett történelmi jelentőségű változásoknak egyetlen átfogó célja van: megerősíteni a hitet Mennyei Atyában és az Ő tervében, valamint a Fiában, Jézus Krisztusban és az Ő engesztelésében. A vasárnapi gyűlések rendje nem pusztán lerövidült. Ehelyett egyénekként és családokként több a lehetőségünk és nagyobb a felelősségünk, hogy a rendelkezésünkre álló időt a sabbat mint gyönyörűség gazdagabbá tételére fordítsuk otthon és az egyházban.

Idén áprilisban nem csupán megváltozott a papsági kvórumok szervezeti felépítése, hanem a fivéreinknek és nővéreinknek nyújtott emelkedettebb és szentebb szolgálattételre került a hangsúly.

Hasonlóan ahhoz, ahogy a kötél összefont szálai erős és tartós eszközt eredményeznek, ezen összefüggő intézkedések mindegyike része annak az egységes törekvésnek, hogy a Szabadító visszaállított egyházának figyelme, forrásai és munkája nagyobb összhangba kerüljön annak alapvető küldetésével: segíteni Istennek az Ő gyermekei szabadítását és felmagasztosulását véghez vivő munkájában. Kérlek benneteket, hogy a bejelentett dolgoknak elsősorban ne a logisztikai vonatkozásaira összpontosítsatok! Nem szabad hagynunk, hogy a folyamatok részletei elhomályosítsák ezen változások bevezetésének átfogó lelki okait.

Az a vágyunk, hogy az Atya tervébe és a Szabadító megváltó küldetésébe vetett hit gyarapodhasson a földön, valamint hogy Isten örök szövetségét meg lehessen alapozni.[3] Az egyetlen célunk az, hogy elősegítsük a folyamatos megtérést az Úrhoz, és hogy még teljesebb mértékben szeressük és még hatékonyabban szolgáljuk a fivéreinket és nővéreinket.

Az egyház tagjaiként néha úgy szedjük ízekre, választjuk szét és alkalmazzuk az evangéliumot az életünkben, hogy az egyéni tanulmányi témáinkról és elvégzendő teendőinkről hosszas ellenőrzőlistákat készítünk. Ám ez a megközelítés akár korlátozhatja is a megértésünket és a rálátásunkat. Óvatosnak kell lennünk, mert a farizeusi ellenőrzőlistás összpontosítás eltéríthet minket attól, hogy közelebb kerüljünk az Úrhoz.

Az abból fakadó cél és megtisztulás, boldogság és öröm, valamint folyamatos megtérés és védelem, hogy „átenged[jük] a szívü[n]ket Istennek”[4] és „[átvesszük] az ő képmását az ábrázat[unk]ra”[5], nem nyerhető el pusztán az összes lelki teendőnk elvégzése és kipipálása által. A Szabadító evangéliumának átformáló és áldást hozó ereje annak tana, tantételei és gyakorlatai közötti összefüggések felismeréséből és alkalmazásából ered. Az evangéliumi igazságok csak így tehetnek minket együttes erővel képessé arra, hogy azzá váljunk, akivé Isten szeretné, hogy váljunk,[6] és csak akkor tudunk hősiesen mindvégig kitartani,[7] ha szilárdan Őreá összpontosítva egybeszerkesztünk mindeneket Krisztusban.

Jézus Krisztus evangéliuma a „szép renddel rakat[ott]”[8] és összeszőtt igazság pompás kárpitja. A kinyilatkoztatott evangéliumi igazságokat megismerve és összekapcsolva abban az áldásban részesülünk, hogy értékes látásmódot és megnövekedett lelki erőt nyerünk azáltal, hogy a szemünk képes lesz meglátni az Úr hatását az életünkben, és a fülünk képes lesz meghallani az Ő hangját.[9] És a tantétel, hogy egybeszerkesztünk mindeneket Őbenne, segíthet a hagyományos ellenőrzőlistáinkat egy egységes, összevont és teljes egésszé alakítani. Hadd szemléltessem mindezt egy tanbéli és egy egyházi példán keresztül.

példa. A negyedik hittétel az egyik legnagyszerűbb szemléltetése mindenek egybeszerkesztésének Krisztusban: „Hisszük, hogy ezek az Evangélium első tantételei és szertartásai: első, az Úr Jézus Krisztusba vetett Hit; második, Bűnbánat; harmadik, alámerítéssel történő Keresztelés a bűnök bocsánatára; negyedik, Kézrátétel a Szentlélek ajándékáért.”[10]

Az igaz hit az Úr Jézus Krisztusban és Őrá összpontosul – Őbenne, mint az Atya isteni és Egyszülött Fiában, valamint Őrá és az Őáltala beteljesített megváltó küldetésre. „Mert beteljesítette a törvényt, és jogot formál mindazokra, akik hisznek benne; és akik hisznek benne, azok minden jó dolgot megragadnak; szót emel tehát az emberek gyermekeinek ügyében”[11]. A Krisztusba vetett hit gyakorlása annyit jelent, hogy megbízunk Őbenne, és Szabadítónkként Őbelé, az Ő nevébe és az Ő ígéreteibe helyezzük a bizodalmunkat.

A Szabadítóba vetett bizalom első és természetes következménye a bűnbánat és a gonosztól való elfordulás. Amikor hitet gyakorolunk az Úrban, természetes módon Hozzá fordulunk és jövünk, és Őrá hagyatkozunk. Így hát a bűnbánat azt jelenti, hogy bízunk a Megváltóban és Őrá támaszkodunk, hogy megtegye értünk, amit mi nem tudunk megtenni magunkért. Mindannyiunknak „teljesen annak érdemeire [kell] támaszkod[nunk], akinek hatalmában áll megszabadítani”[12], mert csakis a „Szent Messiás érdemei és irgalma és kegyelme által”[13] válhatunk új teremtésekké Krisztusban[14], térhetünk vissza végül Hozzá, és lakhatunk Isten jelenlétében.

Az alámerítéssel történő keresztelés szertartása a bűnök bocsánatára megköveteli tőlünk, hogy bízzunk Őbenne, támaszkodjunk Őrá és kövessük Őt. Nefi kijelentette: „[T]udom, hogy ha követitek a Fiút, szívetek minden szándékával, nem cselekedvén képmutatást és megtévesztést Isten előtt, hanem igaz szándékkal, bűneiteket megbánva, tanúbizonyságot téve az Atyának, hogy hajlandók vagytok Krisztus nevét a keresztség által magatokra venni – igen, követvén Uratokat és Szabadítótokat le a vízbe, az ő szava szerint, íme, akkor elnyeritek majd a Szentlelket; igen, akkor jön a tűz és a Szentlélek általi keresztelés”[15].

A Szentlélek ajándékáért történő kézrátétel szertartása megköveteli tőlünk, hogy bízzunk Őbenne, támaszkodjunk Őrá, kövessük Őt, és törekedjünk előre Őbenne az Ő Szent Lelke segítségével. Amiként Nefi kijelentette: „És most… ebből tudom, hogy ha az ember nem tart ki mindvégig az élő Isten Fia példájának a követésében, akkor nem lehet megszabadítani.”[16]

A negyedik hittétel nem csupán beazonosítja a visszaállított evangélium alapvető tantételeit és szertartásait, hanem ezen sugalmazott hitelvek egybeszerkesztenek mindeneket Krisztusban: bízni Őbenne, Őrá támaszkodni, követni Őt, valamint Vele, sőt Őbenne törekedni előre.

példa. Most pedig szeretném elmagyarázni, hogy az összes egyházi program és kezdeményezés miként van egybeszerkesztve Krisztusban. Több további példát is be lehetne mutatni, de én csak néhányat választok ki közülük.

1978-ban Spencer W. Kimball elnök arra utasította az egyház tagjait, hogy szerte a világban építsék fel Sion erejét. Azt tanácsolta a szenteknek, hogy maradjanak a szülőhazájukban, és hozzanak létre erős cövekeket azáltal, hogy egybegyűjtik Isten családját, és az Úr útjaira tanítják őket. Továbbá azt is megjegyezte, hogy több templom is fog épülni, és áldásokat ígért a szenteknek, bárhol is éljenek a világban.[17]

A cövekek számának növekedésével még erőteljesebbé vált annak szükségessége, hogy az egyháztagok otthonai „olyan [helyekké] váljanak, ahol a családtagok [szívesen] tartózkodnak, ahol gazdagít[hat]ják az életüket, és ahol kölcsönös szeretetre, támogatásra, megbecsülésre és bátorításra lelnek”[18]. Következésképpen 1980-ban a vasárnapi gyűléseket összevonták egy háromórás blokkba, hogy „újból kihangsúlyozz[ák] az evangélium tanulása, tanítása és az a szerinti élet iránti személyes és családi felelősséget”[19]. Ezt a családra és az otthonra helyezett hangsúlyt újra megerősítette A család: Kiáltvány a világhoz című kiadvány, melyet Gordon B. Hinckley elnök ismertetett 1995-ben.[20]

1998 áprilisában Hinckley elnök bejelentette, hogy számos kisebb templom is fog épülni, így hozva közelebb az Úr házának szent szertartásait az utolsó napi szent egyénekhez és családokhoz világszerte.[21] Ezekhez a lelki növekedést és fejlődést irányzó fokozott lehetőségekhez társult továbbá a velük kapcsolatos növekedés a fizikai önellátásban is az Állandó Oktatási Alap bevezetésével 2001-ben.[22]

Egyházigazgatása során Thomas S. Monson elnök újra és újra mások megmentésére intette a szenteket, a szegényekről és szükséget látókról való gondoskodást pedig az egyház egyik Isten által elrendelt felelősségeként hangsúlyozta. A fizikai felkészülést tovább nyomatékosítva 2012-ben bevezetésre került az Önellátási Szolgáltatások kezdeményezés.

Az elmúlt évek során hangsúlyt és megerősítést kaptak azon sarkalatos tantételek, melyek a sabbat napjának gyönyörűséggé tételéről szólnak otthon és az egyházban,[23] így készítve fel minket az általános konferencia jelen ülésén bejelentett változásra a vasárnapi gyűlések rendjében.

Hat hónappal ezelőtt pedig a melkisédeki papsági kvórumok lettek megerősítve és hatékonyabban összehangolva a segédszervezetekkel egy emelkedettebb és szentebb szolgálattétel megvalósítása érdekében.

Én hiszek abban, hogy ezen intézkedések több évtizeden átívelő sora és időzítése segíthet nekünk észrevenni, hogy mindez egy egyesített és mindent átfogó munka, ahelyett, hogy csupán független és különálló kezdeményezések sorozatát látnánk bennük. „A szertartásokon, tanításokon, programokon és tevékenységeken keresztül Isten kinyilatkoztatott egy otthonközpontú és az egyház által támogatott mintát, mely az egyének és családok lelki fejlődését szolgálja. Az egyházi szervezetek és programok nem önmagukért léteznek, hanem azért, hogy megáldják az egyéneket és a családokat.”[24]

Azért imádkozom, hogy az Úr munkájára mindannyian egyetlen nagyszerű világméretű munkaként tekintsünk, amely mindinkább otthonközpontúvá és az egyház által támogatottá válik. Tudom és bizonyságot teszek arról, hogy az Úr most is kinyilatkoztat és „ezután is ki fog nyilatkoztatni sok nagyszerű és fontos dolgot Isten királyságát illetően”.[25]

Azzal kezdtem az üzenetemet, hogy rámutattam arra az erőre, amelyet az egyes anyagszálak kötéllé történő összetekerése vagy fonása eredményez. Megígérem, hogy hasonlóképpen nagyobb rálátás, cél és erő válik majd nyilvánvalóvá, miközben Jézus Krisztus visszaállított evangéliumát tanuljuk és a szerint élünk, ha arra törekszünk, hogy egybeszerkesszünk mindeneket Krisztusban – Őbenne.

Minden örökkévaló következménnyel járó lehetőség és áldás az Úr Jézus Krisztustól ered, Őáltala válik lehetővé, bír céllal és marad fenn. Amiként Alma bizonyságot tett róla, „nincs más út vagy mód, mely által meg lehet szabadítani az embert, csakis Krisztusban és őáltala. Íme, ő a világ élete és világossága.”[26]

Örömmel teszem tanúságomat az Örökkévaló Atya és az Ő Szeretett Fia, Jézus Krisztus isteni mivoltáról és élő valóságáról. A Szabadítónkban örömre találunk. Őbenne leljük meg a bizonyosságát a „békesség[nek] ebben a világban és örök élet[nek] az eljövendő világban”[27]. Erről teszek tanúbizonyságot az Úr Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Efézusbeliek 1:10. ↩

János 14:6. ↩

Lásd Tan és szövetségek 1:21–22. ↩

Hélamán 3:35. ↩

Alma 5:14. ↩

Lásd Máté 5:48; 3 Nefi 12:48. ↩

Lásd Tan és szövetségek 121:29. ↩

Efézusbeliek 2:21. ↩

Lásd Tan és szövetségek 136:32. ↩

Hittételek 1:4. ↩

Moróni 7:28. ↩

2 Nefi 31:19. ↩

2 Nefi 2:8. ↩

Lásd 2 Korinthusbeliek 5:17. ↩

2 Nefi 31:13; kiemelés hozzáadva. ↩

2 Nefi 31:16. ↩

Lásd Spencer W. Kimball, “The Fruit of Our Welfare Services Labors,” Ensign, Nov. 1978, 76. ↩

Instructions for stake presidencies and bishoprics [Utasítások cövekelnökségek és püspökségek számára], in “Church Consolidates Meeting Schedules,” Ensign, Mar. 1980, 73. ↩

Instructions [Utasítások], in “Church Consolidates Meeting Schedules,” 73. ↩

Lásd A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2017. máj. 145. ↩

Lásd Gordon B. Hinckley: Új templomok az evangélium „áldásainak betetőzésére”. Liahóna, 1998. júl. 100. ↩

Lásd Gordon B. Hinckley: Az Állandó Oktatási Alap. Liahóna, 2001. júl. 67. ↩

Lásd Russell M. Nelson: A Sabbat gyönyörűség. Liahóna, 2015. máj. 129–132. ↩

kézikönyv: Az egyház igazgatása (2010). 1.4; kiemelés hozzáadva.

↩

Hittételek 1:9. ↩

Alma 38:9. ↩

Tan és szövetségek 59:23. ↩

Dallin H. Oaks elnök
Az igazság és a terv

Az újkori kinyilatkoztatás így határozza meg az igazságot: „…a dolgok ismerete úgy, ahogy azok vannak, és ahogy azok voltak, és ahogy azok el fognak jönni” (Tan és szövetségek 93:24). Ez a szabadítás tervének és A család: Kiáltvány a világhoz című dokumentumnak a tökéletes meghatározása.

A nagyban kibővült és elterjedt információk idejét éljük. Azonban nem minden információ igaz. Elővigyázatosnak kell lennünk az igazságkeresésünk, és az ehhez használt források kiválasztása során. Nem szabad a világi hírnevet vagy felhatalmazást az igazság megbízható forrásának tekinteni. Óvatosnak kell lennünk azzal, hogy a szórakoztatóipari sztárok, elismert sportolók vagy névtelen internetes források által kínált információkra vagy tanácsokra támaszkodunk. Egy bizonyos szakterületen való jártasság még nem jelenti azt, hogy egy másik téma igazságának is szakértője valaki.

Továbbá körültekintően figyelembe kell venni az információt nyújtó személy indíttatását. Ezért is figyelmeztetnek minket a szentírások a papi mesterkedésre (lásd 2 Nefi 26:29). Ha a forrás névtelen vagy ismeretlen, akkor az információ is gyanús lehet.

Személyes döntéseinket olyan források információira kell alapoznunk, amelyek megbízhatóak a téma kapcsán, és mentesek az önös érdekektől.

A vallással kapcsolatos igazságkeresésünk során a megfelelő lelki módszereket kell használnunk: ilyenek az ima, a Szentlélek tanúsága, illetve a szentírások és az újkori próféták szavainak tanulmányozása. Mindig elszomorít, amikor olyan emberről hallok, aki világi tanítások miatt vesztette el vallásos hitét. Akik valaha is rendelkeztek lelki látással, önmaguk okozta lelki vakságtól szenvedhetnek. Ahogy Henry B. Eyring elnök mondta: „A problémájuk nem abban gyökerezik, amit szerintük látnak; abban gyökerezik, amit még nem láthatnak.”[1]

A tudomány módszerei az úgynevezett tudományos igazsághoz vezetnek minket. Azonban a „tudományos igazság” nem az élet egésze. Azok, akik nem tanulnak „tanulmányozás és hit által is” (Tan és szövetségek 88:118), az igazságról való ismereteiket arra korlátozzák, amit tudományos eszközökkel igazolni tudnak. Ez mesterséges határokat szab nekik az igazság keresésében.

James E. Faust elnök ezt mondta: „Akiket [megkereszteltek], örökkévaló lelküket teszik kockára azzal, hogy felelőtlenül csak a tanulás világi forrásait követik. Hisszük, hogy Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza rendelkezik Krisztus evangéliumának teljességével, mely evangélium az igazság és az örökkévaló megvilágosodás lényege.”[2]

Igaz és tartós örömre lelünk, ha megismerjük az igazságot arról, kik vagyunk, mi a halandó élet jelentése, és hová megyünk, amikor meghalunk, valamint ezen igazság szerint cselekszünk. Ezek az igazságok nem ismerhetőek meg tudományos vagy világi módszerekkel.

Most olyan visszaállított evangéliumi igazságokról fogok beszélni, melyek alapvetőek Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tanára nézve. Kérlek, figyelmesen gondoljátok át ezeket az igazságokat! Ezek sok mindent megmagyaráznak a tanunkról és gyakorlatainkról, beleértve olyan dolgokat is, melyek talán még nem érthetőek.

Van egy Isten, aki szeretetteljes Atyja mindenki lelkének, aki valaha is élt vagy élni fog.

A nemek örökkévalóak. Mielőtt e földre születtünk, mindannyian férfi vagy női lelkekként éltünk Isten jelenlétében.

Épp most hallottuk, amint A Templom téri Tabernákulum kórus elénekli az Isten szent tervét követem című éneket.[3] Ez az a terv, melyet Isten létrehozott, hogy minden lélekgyermeke örökkévalóan fejlődhessen. Ez a terv mindannyiunk számára elengedhetetlen.

E tervben Isten megteremtette ezt a földet – egy olyan helyet, ahol szeretett lélekgyermekei megszülethetnek a halandóságba, fizikai testet kaphatnak, és lehetőségük van az igazlelkű döntések általi örök fejlődésre.

Hogy mindennek értelme legyen, halandó döntéseket kellett meghozni az egymás ellen küzdő jó és gonosz erői közt. Ellentétnek kellett lennie, így tehát egy ellenségnek, aki lázadás miatt kiűzetett, és akinek megengedték, hogy megkísértse Isten gyermekeit, hogy Isten tervének ellenében cselekedjenek.

Isten tervének az volt a célja, hogy lehetőséget adjon az Ő gyermekeinek az örök élet választására. Ezt kizárólag halandó tapasztalatok, valamint a lélekvilágban a halál utáni fejlődés által lehet elérni.

A halandó élet során mindannyiunkat beszennyez a bűn, mivel engedünk az ellenség gonosz kísértéseinek, végül pedig meghalunk. Mi elfogadtuk e kihívásokat, a terv biztosítékára támaszkodva, miszerint Isten, a mi Atyánk egy Szabadítót biztosít majd, az Ő Egyszülött Fiát, aki megment minket a megtestesült halál utáni életbe történő egyetemes feltámadással. A Szabadító továbbá biztosítja majd az engesztelést, hogy mindenki számára megfizesse a bűntől való megtisztulás árát, az Általa előírt feltételekkel. Ezen feltételek közé tartozott a Krisztusba vetett hit, a bűnbánat, a keresztelés, a Szentlélek ajándéka és további, papsági felhatalmazással elvégzett szertartások.

Isten nagyszerű boldogságterve tökéletes egyensúlyt biztosít az örökkévaló igazságosság és azon irgalom közt, melyre Jézus Krisztus engesztelése által tehetünk szert. Továbbá lehetővé teszi számunkra, hogy új teremtménnyé váljunk Krisztusban.

Szerető Istenünk karja mindnyájunk felé ki van tárva. Tudjuk, hogy az Ő szeretete által és Egyszülött Fia engesztelésének köszönhetően „az egész emberiség megszabadulhat, ha engedelmeskednek az Evangélium törvényeinek és szertartásainak” (Hittételek 1:3; kiemelés hozzáadva).

Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházát helyesen úgy ismerik, mint egy családközpontú egyházat. Ami azonban nem közismert, az az, hogy a családközpontúságunk a halandó kapcsolatoknál többre összpontosít. Hitrendszerünk alapvető részét képezik az örökkévaló kapcsolatok is. „A családot Isten rendelte el.”[4] Szerető Teremtőnk nagyszerű tervében az Ő visszaállított egyházának küldetése az, hogy segítsen Isten gyermekeinek elérni a celesztiális királyságban való felmagasztosulás mindent felülmúló áldását, melyet csak egy férfi és egy nő közt köttetett örökkévaló házasság által lehet elérni (lásd Tan és szövetségek 131:1–3). Megerősítjük az Úr tanításait, miszerint „az ember neme alapvető jellemvonása az egyén földi élet előtti, halandó és örökkévaló azonosságának, valamint rendeltetésének”, illetve hogy „a férfi és a nő közötti házasság nélkülözhetetlen eleme az Ő örökkévaló tervének”[5].

Végül, Isten szeretete oly nagyszerű, hogy azon néhányat kivéve, akik önszántukból lettek a veszedelem fiai, minden gyermeke számára biztosított valamilyen dicsőséggel járó sorsot. A „minden gyermeke” megnevezés mindazokat is magában foglalja, akik már meghaltak. Értük helyettesek által végzünk szertartásokat a templomainkban. Jézus Krisztus egyházának célja az, hogy segítsen az Ő gyermekeinek érdemessé válni a dicsőség legmagasabb fokára, amely a felmagasztosulás, vagyis az örök élet. Azok számára, akik nem vágynak vagy nem érdemesek erre, Isten biztosított más, bár alacsonyabb dicsőséggel rendelkező királyságokat.

Bárki, aki megérti ezeket az örökkévaló igazságokat, megérti azt is, hogy Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának tagjai miért gondolkodnak úgy, ahogy, és miért cselekednek úgy, ahogy.

Most megemlítem ezen örökkévaló igazságok néhány olyan alkalmazását, melyeket csak Isten tervének fényében lehet megérteni.

Először is, tiszteletben tartjuk az egyéni önrendelkezést. Legtöbben tisztában vannak azzal, mily nagy erőfeszítéseket tesz a visszaállított egyház a vallásszabadság elősegítésére az Amerikai Egyesült Államokban és világszerte. Ezen erőfeszítések nem csupán a saját érdekeinket segítik elő, de az Ő terve szerint törekszünk Isten minden gyermekének segíteni, hogy élvezhessék a választás szabadságát.

Másodszor, misszionárius nép vagyunk. Néha megkérdezik, miért küldünk misszionáriusokat oly sok nemzethez, még keresztények lakta területekre is. Ugyanezt a kérdést kapjuk azzal kapcsolatban is, hogy miért adunk több millió dollárnyi emberbaráti segélyt olyanoknak, akik nem is tagjai az egyházunknak, és miért nem kötjük ezen adományainkat a misszionáriusi erőfeszítéseinkhez. Azért teszünk így, mert minden halandó embert Isten gyermekeként becsülünk – fivéreinkként és nővéreinkként –, és mindenkivel meg akarjuk osztani lelki és fizikai javainkat.

Harmadszor, a halandó élet számunkra szent. Isten terve iránti elkötelezettségünk megkívánja, hogy ellenezzük az abortuszt és az eutanáziát.

Negyedszer, sokaknak gondot okoz egyházunk állásfoglalása a házasságot és a gyermekeket illetően. Isten kinyilatkoztatott szabadítástervéről való ismereteink megkívánják, hogy ellenálljunk napjaink társadalmi és jogi nyomásának, melyek arra irányulnak, hogy kihátráljunk a hagyományos házasság mögül, és olyan változtatásokat eszközöljünk, melyek összezavarják, illetve módosítják a nemeket, vagy összemossák a férfiak és a nők közötti különbségeket. Tudjuk, hogy a férfiak és a nők kapcsolata, önazonossága és szerepei elengedhetetlenek Isten nagyszerű tervének megvalósításához.

Ötödször, a gyermekeket illetően is határozott nézőpontunk van. A gyermekvállalásra és -nevelésre Isten tervének részeként tekintünk, és mindazok örömteli és szent kötelességének tartjuk, akik hatalmat kaptak, hogy ebben részt vegyenek. Véleményünk szerint a legnagyobb kincset mind a földön, mind pedig a mennyben a gyermekeink és utódaink jelentik. Ezért hát olyan tantételeket és gyakorlatot kell tanítanunk és védelmeznünk, melyek a legmegfelelőbb körülményeket biztosítják a gyermekek – minden gyermek – fejlődéséhez és boldogságához.

Végezetül, egy Mennyei Atya szeretett gyermekei vagyunk, aki azt tanítja nekünk, hogy a férfi és a női mivolt, a férfi és a nő közötti házasság, illetve a gyermekek világrahozatala és nevelése mind elengedhetetlen az Ő nagyszerű boldogságtervéhez. Ezen alapvető dolgokkal kapcsolatos álláspontunk gyakran ellenállást szít az egyházzal szemben. Ezt elkerülhetetlennek tartjuk. Az ellentét a terv része, és Sátán a legfáradhatatlanabb ellenállást Isten tervének legfontosabb részei felé irányítja. Isten munkájának lerombolására törekszik. Elsődleges módszerei: hogy hiteltelenné tegye a Szabadítót és az Ő isteni felhatalmazását; hogy eltörölje Jézus Krisztus engesztelésének hatásait; hogy eltántorítson a bűnbánattól; hogy meghamisítsa a kinyilatkoztatást; és hogy tagadja a személyes felelősséget. Arra is törekszik, hogy összezavarja a nemeket, eltorzítsa a házasságot, és eltántorítson a gyermekvállalástól – különösen azon szülőket, akik igazságban nevelnék gyermekeiket.

Az Úr munkája azonban halad előre – a szervezett és állandó ellenállás ellenére is, mely szembeszáll velünk, amint Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tanításait igyekszünk gyakorolni. Azok számára, akik ezen ellenállás miatt meginognak, a következőket javaslom:

Emlékezzetek a bűnbánat tantételére, melyet Jézus Krisztus engesztelésének hatalma tett lehetővé! Neal A. Maxwell elder arra buzdított, hogy ne legyetek azok közt, „akik inkább megváltoztatnák az egyházat, mintsem maguk változzanak meg”[6].

Ahogy azt Jeffrey R. Holland elder szorgalmazta:

„[K]apaszkodjatok erősen abba, amit már tudtok, és álljatok szilárdan, míg további tudást nem kaptok!  […]

Ebben az egyházban az, amit tudunk, mindig [felül fogja múlni] azt, amit nem tudunk.”[7]

Gyakoroljátok az Úr Jézus Krisztusba vetett hitet, mely az evangélium első tantétele!

Végezetül pedig, kérjetek segítséget! Az egyházi vezetőink szeretnek benneteket, és lelki útmutatásra törekednek, hogy segítsenek nektek. Rengeteg forrást bocsátunk rendelkezésre, mint például azokat, melyeket az LDS.org honlapon találtok, valamint további segítségeket az otthoni evangéliumtanulmányozáshoz. Vannak továbbá szeretetteljes segítségnyújtásra elhívott szolgálattevő fivéreink és nővéreink is.

Szerető Mennyei Atyánk azt akarja, hogy gyermekei élvezzék azt az örömöt, mely teremtésünk célja. Ez az örömteli sors az örök élet, melyet prófétánk, Russell M. Nelson elnök gyakran elhangzott szavaival élve „a szövetség ösvényén” előretörekedve érhetünk el. Az egyház elnökeként mondott első üzenetében ezt mondta: „[M]aradjatok meg a szövetség ösvényén! A Szabadító követése iránti elkötelezettségetek – azáltal, hogy szövetségeket köttök Vele, majd meg is tartjátok azokat a szövetségeket –, minden olyan lelki áldás és kiváltság előtt megnyitja majd az ajtót, amely csak elérhető a férfiak, nők és gyermekek számára mindenhol.”[8]

Ünnepélyes tanúságomat teszem, hogy az általam mondott dolgok igazak, és Jézus Krisztus tanításai és engesztelése által lehetségesek, aki mindezt Isten, a mi Örökkévaló Atyánk nagyszerű terve szerint teszi lehetővé. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Henry B. Eyring, To Draw Closer to God: A Collection of Discourses (1997), 143. ↩

James E. Faust, “The Abundant Life,” Ensign, Nov. 1985, 9. ↩

Isten szent tervét követem. Gyermekek énekeskönyve,86–87. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2017. máj. 145. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz. 145. ↩

Neal A. Maxwell, If Thou Endure It Well (1996), 101. ↩

Jeffrey R. Holland: „Hiszek Uram!” Liahóna, 2013. máj. 94.; kiemelés az eredetiben. ↩

Russell M. Nelson: Amint közösen haladunk előre. Liahóna, 2018. ápr. 7. ↩

D. Todd Christofferson elder
Szilárdak és állhatatosak a Krisztusba vetett hitben

Az Ószövetség történelmében olvashatunk olyan egymást követő időszakokról, amikor Izráel gyermekei betartották a Jehovával kötött szövetségüket és hódoltak Neki, máskor azonban figyelmen kívül hagyták ezt a szövetséget, és bálványokat, avagy Baálokat imádtak.[1]

Akháb uralkodása a hitehagyás egyik időszaka volt Izráel északi királyságában. Illés próféta egy alkalommal azt mondta Akháb királynak, hogy gyűjtse egybe a Kármel hegyen Izráel népét és Baál prófétáit, vagyis papjait. Amikor az emberek egybegyűltek, Illés így szólt hozzájuk: „Meddig sántikáltok kétfelé?” (Vagyis: „Mikor határozzátok el végre magatokat?”) „Ha az Úr az Isten, kövessétek őt; ha pedig Baál, kövessétek azt. És nem felelt néki a nép csak egy szót sem.”[2] Ekkor aztán Illés elrendelte, hogy ő maga is és Baál prófétái is vágjanak fel egy-egy tulkot, és helyezzék a saját oltárukon fekvő máglyára, „de tüzet ne tegyenek alája”[3]. „Akkor hívjátok segítségül a ti istenteknek nevét, és én is segítségül hívom az Úrnak nevét; és a mely isten tűz által felel, az az Isten. És felelvén az egész sokaság, monda: Jó lesz!”[4]

Talán emlékeztek rá, hogy Baál papjai órákon át kiáltoztak a nemlétező istenükhöz, hogy küldjön le tüzet, „de akkor sem lett se szó, se felelet, se meghallgattatás”[5]. Amikor Illésre került a sor, ő megjavította az Úr lerombolt oltárát, ráfektette a fát és a felajánlást, majd pedig elrendelte, hogy az egészet locsolják le vízzel – nem is egyszer, hanem háromszor! Kétség sem fért hozzá, hogy sem ő, sem bármely más emberi hatalom nem lesz képes lángra lobbantani azt.

„És a mikor eljött az esteli áldozás ideje, oda lépett Illés próféta, és monda: Óh Uram, Ábrahámnak, Izsáknak és Izráelnek Istene, hadd ismerjék meg e mai napon, hogy te vagy az Isten az Izráelben, és hogy én a te szolgád vagyok, és hogy mindezeket a te parancsolatodból cselekedtem. […]

Akkor alászálla az Úr tüze, és megemészté az égőáldozatot, a fát, a köveket és a port, és felnyalta a vizet, a mely az árokban volt.

Mikor ezt látta az egész sokaság, arczra borult, és monda: Az Úr az Isten! az Úr az Isten!”[6]

Ma talán ezt mondaná Illés:

Vagy létezik Isten, a mi Mennyei Atyánk, vagy nem, de ha létezik, akkor hódoljatok Neki.

Jézus Krisztus vagy Isten Fia és az emberiség feltámadt Megváltója, vagy nem, de ha az, akkor kövessétek Őt.

A Mormon könyve vagy Isten szava, vagy nem, de ha az, akkor annak tanulmányozása és az előírásainak követése által kerüljetek közelebb Istenhez.[7]

Joseph Smith vagy látta az Atyát és a Fiút azon az tavaszi napon 1820-ban és beszélgetett Velük, vagy nem, de ha igen, akkor kövessétek a prófétai palástot, ideértve a pecsételés kulcsait is, melyeket én, Illés ruháztam rá.

A legutóbbi általános konferencián Russell M. Nelson elnök kijelentette: „Nem kell kétségek közt maradnotok azt illetően, hogy mi igaz [lásd Moróni 10:5]. Nem kell kétségek közt maradnotok azt illetően, hogy kiben bízhattok meg teljes biztonsággal. Személyes kinyilatkoztatás által saját tanúbizonyságot kaphattok arról, hogy a Mormon könyve Isten szava, hogy Joseph Smith próféta, és hogy ez az Úr egyháza. Függetlenül attól, hogy mások mit mondanak vagy tesznek, soha senki nem veheti el a szíveteknek és az elméteknek tett tanúbizonyságot arról, hogy mi igaz.”[8]

Amikor Jakab azt ígérte, hogy Isten „mindenkinek készségesen és szemrehányás nélkül” ad, aki az Ő bölcsességét keresi,[9] egyben figyelmeztetett is:

„De kérje hittel, semmit sem kételkedvén: mert a ki kételkedik, hasonlatos a tenger habjához, a melyet a szél hajt és ide s tova hány.

Mert ne vélje az ilyen ember, hogy kaphat valamit az Úrtól;

A kétszínű, a minden útjában állhatatlan ember.”[10]

Szabadítónk azonban tökéletes állhatatosságot példázott. Ezt mondta: „Nem hagyott engem az Atya egyedül, mert én mindenkor azokat cselekszem, a melyek néki kedvesek.”[11] Figyeljétek meg ezeket a szentírásbeli jellemzéseket olyan nőkről és férfiakról, akik a Szabadítóhoz hasonlóan szilárdak és állhatatosak voltak:

„…megtértek az igaz hithez; és… nem voltak hajlandók eltávolodni attól, mert szilárdak, és állhatatosak és rendíthetetlenek voltak, s hajlandók voltak teljes igyekezettel betartani az Úr parancsolatait.”[12]

„…szilárd az elméjük, és folyamatosan Istenbe helyezik bizalmukat.”[13]

„És íme, ti magatok is tudjátok, hiszen tanúi voltatok, hogy akit elvezettek közülük az igazság ismeretéhez, [az] szilárd és állhatatos a hitben, és abban a dologban, mely által szabaddá lett.”[14]

„És foglalatosok valának az apostolok tudományában és a közösségben, a kenyérnek megtörésében és a könyörgésekben.”[15]

Szilárdan és állhatatosan kitartani a Krisztusba vetett hitben megkívánja, hogy Jézus Krisztus evangéliuma átjárja az ember szívét és lelkét, vagyis hogy az evangélium ne csupán egy legyen az ember életét érő számos benyomás közül, hanem életének és jellemének meghatározó középpontja. Az Úr azt mondja:

„És adok néktek új szívet és új lelket adok belétek, és elveszem a kőszívet testetekből, és adok néktek hússzívet.

És az én lelkemet adom belétek, és azt cselekszem, hogy az én parancsolatimban járjatok és az én törvényeimet megőrizzétek és betöltsétek.

És… lesztek nékem népem s én leszek néktek Istenetek.”[16]

Ez az a szövetség, amelyet a keresztelésünk alkalmával és a templomi szertartások során kötünk. Vannak azonban, akik még nem fogadták be teljes mértékben az életükbe Jézus Krisztus evangéliumát. Bár, ahogy Pál mondja, eltemettettek Krisztussal a keresztség által, még hiányzik számukra az a rész, hogy „miképen feltámasztatott Krisztus a halálból…, azonképen mi is új életben járjunk”[17]. Még nem az evangélium határozza meg őket. Még nem Krisztus áll az életük középpontjában. Válogatnak az általuk követésre érdemesnek tartott tanok és parancsolatok közül, illetve azt illetően, hogy hol és mikor szolgálnak az egyházban. Ezzel ellentétben a szövetségeik pontos megtartása által történik, hogy azok, „akik a szövetség szerint a kiválasztottak”[18], elkerülik a megtévesztést, és szilárdak maradnak a Krisztusba vetett hitben.

Jelenleg legtöbben valahol az evangéliumi rituálékban való társadalmilag motivált részvétel és az Isten akarata iránti teljes mértékben kialakult krisztusi elkötelezettség között állunk. E folytonosság valamely szakaszán következik be az, hogy Jézus Krisztus evangéliumának örömhíre behatol a szívünkbe és birtokba veszi a lelkünket. Talán nem egy pillanat műve lesz, de mindannyiunknak ezen áldásos állapot felé kell haladnunk.

Kihívást jelent, ugyanakkor létfontosságú, hogy szilárdak és állhatatosak maradjunk, amikor azt látjuk, hogy finomításnak vagyunk kitéve „a megpróbáltatás kemencéjében”[19], ami előbb-utóbb mindannyiunkat elér a halandóság során. Isten nélkül ezek a sötét élmények csüggedéshez, kétségbeeséshez, sőt, akár keserűséghez is vezethetnek. Istennel azonban a fájdalmat vigasz váltja fel, a háborgást békesség, a bánatot pedig remény. Ha szilárdak maradunk a Krisztusba vetett hitben, az elhozza nekünk az Ő fenntartó kegyelmét és támogatását.[20] A megpróbáltatást áldássá változtatja, valamint – Ésaiás szavaival élve – „ékességet [nyújt] a hamu helyett”[21].

Hadd említsek három olyan példát, amelyről személyes tudomásom van:

Van egy asszony, aki gyötrő krónikus betegségben szenved, amely nem múlik el az orvosok közreműködése, a papsági áldások, valamint a böjtölés és imák ellenére sem. Mindazonáltal ennek az asszonynak töretlen hite van az ima erejében és Isten iránta érzett szeretetének valóságában. Napról napra (olykor óráról órára) halad előre, elhívása szerint szolgálva az egyházban, és férjével együtt gondoskodva fiatal családjáról, a tőle telhető legtöbbet mosolyogva. Mélyről fakad mások iránti könyörülete, melyet tovább finomít a saját szenvedése, és gyakran veszíti el magát a másoknak nyújtott szolgálattételben. Állhatatosan halad tovább, és az emberek jókedvre derülnek a közelében.

Egy férfi – aki az egyházban nőtt fel, teljes idejű missziót szolgált, aztán feleségül vett egy csodás nőt – nagyon meglepődött, amikor néhány testvére kritikával illette az egyházat és Joseph Smith prófétát. Idővel elhagyták az egyházat, és megpróbálták őt is rávenni erre. Ahogy ez gyakorta megesik ilyen esetekben, esszékkel, podcastekkel és videókkal bombázták, amelyeket olyan kritikusok készítettek, akik közül a legtöbben maguk is az egyház egykori, mára már eltávolodott tagjai. A férfi testvérei gúnyolták a hitét, és azt mondták neki, hogy túl hiszékeny, és tévútra lett vezetve. Nem tudta megválaszolni az összes állításukat, hite pedig ingadozni kezdett szüntelen ellenszegülésük miatt. Felmerült benne, hogy talán fel kellene hagynia az egyházba járással. Beszélt a feleségével. Beszélt másokkal is, akikben megbízott. Imádkozott. Amikor ebben a zaklatott elmeállapotban töprengett, eszébe jutottak olyan alkalmak, amikor érezte a Szent Lelket, és tanúságot kapott a Lélektől az igazságról. Erre jutott: „Ha őszinte akarok lenni magamhoz, akkor el kell ismernem, hogy a Lélek nemegyszer megérintett engem, és a Lélek bizonysága valós.” Újult erővel járja át a boldogság és a békesség érzete, és ebben osztoznak a felesége és a gyermekei is.

Egy férjet és feleséget, akik mindig következetesen és boldog szívvel követték a Fivérek tanácsát az életükben, mélyen elszomorított, amikor nehézségbe ütköztek a gyermekvállalás terén. Jelentős anyagi forrásokat fordítottak szakértő orvosi segítségre, és egy idő után megáldattak egy kisfiúval. Tragikus módon azonban alig egy évvel később a gyermek egy baleset áldozata lett, amelyben senki sem volt vétkes, ám a kisfiú jelentős agykárosodást szenvedett és kómaközeli állapotba került. A lehető legjobb ellátásban részesül, de az orvosok nem tudják megmondani, mi lesz a dolgok kimenetele. A gyermek, akiért ez a házaspár oly sokat tett és imádkozott, hogy a világra hozzák, bizonyos értelemben elvétetett tőlük, és nem tudják, hogy valaha is visszakapják-e. Küszködve igyekeznek kielégíteni a kisgyermek létfontosságú szükségleteit a többi feladatuk elvégzése mellett. Ebben az igen nehéz pillanatban az Úrhoz fordultak. A Tőle kapott „mindennapi kenyérre” támaszkodnak. Együttérző barátok és családtagok segítik, valamint papsági áldások erősítik meg őket. Közelebb kerültek egymáshoz; a házasságukban megélt egységük talán még mélyebb és teljesebb, mint máskülönben lehetett volna.

július 23-án az Úr egy kinyilatkoztatást intézett a Tizenkét Apostol Kvórumának akkori elnökéhez, Thomas B. Marshhoz. A következőket tartalmazza:

„És imádkozz a Tizenkettekhez tartozó testvéreidért. Intsd őket élesen, az én nevemért, és legyenek megintve minden bűnükért, és legyél hűséges előttem az én nevemhez.

És megkísértéseik, és sok megpróbáltatás után, íme, én, az Úr, feléjük tapogatózom majd, és ha nem keményítik meg a szívüket, és nem merevítik meg a nyakukat ellenem, akkor megtérnek, és én meggyógyítom őket.”[22]

Hiszem, hogy az e versekben kifejezésre juttatott tantételek mindannyiunkra vonatkoznak. A megélt kísértések és próbatételek, illetve minden további megpróbáltatás, amelyet az Úr jónak lát kimérni ránk, a teljes megtérésünkhöz és gyógyulásunkhoz vezethetnek. Ez azonban akkor, és csakis akkor következik be, ha nem keményítjük meg a szívünket vagy merevítjük meg a nyakunkat Őellene. Ha bármi áron szilárdak és állhatatosak maradunk, akkor elérhetjük azt a megtérést, amelyet a Szabadító nekünk szánt, amikor ezt mondta Péternek: „te azért idővel megtérvén, a te atyádfiait erősítsed”[23], mely megtérés oly teljes mértékű, hogy nem lehet meg nem történtté tenni. Az ígért gyógyulás a bűntől sebzett lelkünk megtisztítása és megszentelése, ami által szentekké válunk.

Eszembe jut az anyai intés: „Edd meg a zöldségeket, jót tesznek neked!” Az anyáknak igazuk van; a hitben való állhatatosságot tekintve pedig a „zöldségek megevése” az állandó ima, a szentírásokon való mindennapos lakmározás, az egyházban végzett szolgálat és hódolat, a heti érdemes úrvacsoravétel, a felebarátaink szeretete, valamint a keresztünk felvétele mindennap az Istennek való engedelmességben.[24]

Mindig emlékezzetek az eljövendő jó dolgok ígéretére, mind most, mind az elkövetkezendőkben, azok számára, akik szilárdak és állhatatosak a Krisztusba vetett hitben. Emlékezzetek meg „az örök életről és a szentek öröméről”[25]. „Ó ti, akik tisztaszívűek vagytok, emeljétek fel a fejeteket és fogadjátok be Isten örömet adó szavát, és lakmározzatok a szeretetén; mert mindörökké megtehetitek ezt, ha szilárd az elmétek.”[26] Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Szentíráskalauz: Baál. ↩

1 Királyok 18:21. ↩

1 Királyok 18:23. ↩

1 Királyok 18:24. ↩

1 Királyok 18:29. ↩

1 Királyok 18:36, 38–39. ↩

Lásd Mormon könyve: Bevezetés. ↩

Russell M. Nelson: Az egyházra vonatkozó kinyilatkoztatás, az életünkre vonatkozó kinyilatkoztatás. Liahóna, 2018. máj. 95. ↩

Lásd Jakab 1:5. ↩

Jakab 1:6–8. ↩

János 8:29; kiemelés hozzáadva. ↩

3 Nefi 6:14; lásd még Alma 27:27. ↩

Alma 57:27. ↩

Hélamán 15:7–8. ↩

Apostolok cselekedetei 2:42. ↩

Ezékiel 36:26–28; lásd még 2 Korinthusbeliek 3:3. ↩

Lásd Rómabeliek 6:4. ↩

Lásd Joseph Smith – Máté 1:22–23; lásd még Máté 24:24–25. ↩

1 Nefi 20:10; lásd még Ésaiás 48:10. ↩

Ahogy az Úr mondta a 22 éves Joseph Smithnek a Mormon könyve fordítása egy részének elveszítése után: „…nem kellett volna jobban félned az emberektől, mint Istentől. Neked mégis hűségesnek kellett volna lenned, és ő kinyújtotta volna karját és támogatott volna téged az ellenség minden tüzes nyilával szemben, és mindig veled lett volna a gondok idején” (T&Sz 3:7–8). Alma bizonyságát tette, hogy megtérése után Isten „támogatott mindenfajta próbatétel és baj idején, igen, és mindenféle megpróbáltatásokban; igen, Isten megszabadított engem a börtönből és a kötelékekből, és a haláltól; igen, és én belé helyezem bizalmamat, és ő ezután is ki fog szabadítani. És tudom, hogy fel fog emelni engem az utolsó napon, hogy dicsőségben vele lakjak” (Alma 36:27–28). ↩

Ésaiás 61:3. ↩

Tan és szövetségek 112:12–13. ↩

Lukács 22:32. ↩

Lásd Lukács 9:23. Russell M. Nelson elnök így emlékeztet minket: „Semmi nem nyitja meg annyira a mennyeket, mint a fokozott tisztaságnak, a pontos engedelmességnek, az őszinte keresésnek és annak kombinációja, hogy naponta lakmározunk Krisztus szavain a Mormon könyvéből [lásd 2 Nefi 32:3], illetve rendszeresen időt szentelünk a templomi és családtörténeti munkára” (Az egyházra vonatkozó kinyilatkoztatás, az életünkre vonatkozó kinyilatkoztatás. 95.). ↩

Énós 1:3. ↩

Jákób 3:2. ↩

Ulisses Soares elder
Egyek Krisztusban

Jó napot kívánok, kedves fivéreim és nővéreim! Vagy ahogy anyanyelvemen, brazíliai portugálul mondjuk: „Boa tarde!” Áldottnak érzem magam, hogy egybegyűlhettem veletek Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza e csodálatos általános konferenciáján, amely szeretett prófétánk, Russell M. Nelson elnök irányítása alatt kerül megrendezésre. Ámulok azon, milyen nagyszerű lehetősége van mindannyiunknak, hogy hallhassuk az Úr hangját a szolgái által ezekben az utolsó napokban, amelyekben élünk.

Hazám, Brazília, bővelkedik természeti forrásokban. Ezek egyike a híres Amazonas folyó, amely a világ egyik legnagyobb és leghosszabb folyama. Két különálló folyóból, a Solimõesből és a Negróból áll össze. Érdekes, hogy az igen eltérő forrásuknak, sebességüknek, hőmérsékletüknek és vegyi összetételüknek köszönhetően több kilométeren keresztül egymással párhuzamosan hömpölyögnek, mielőtt vizük keveredne. Sok kilométer után aztán vizük végül elegyedik egymással, az eredeti alkotóelemektől eltérő folyót hozva létre. Csak e két rész eggyé olvadása után válik az Amazonas olyan erőteljessé, hogy amikor eléri az Atlanti-óceánt, vize oly erővel tolul az óceánba, hogy a torkolattól több kilométerrel beljebb is található édesvíz.

Ahhoz hasonlóan, ahogy a Solimões és a Negro folyók a hatalmas Amazonasszá folynak össze, Isten gyermekei is egyesülnek Jézus Krisztus visszaállított egyházában – különböző társadalmi háttérből, eltérő hagyományokkal és kultúrával, a krisztusi szentek e csodás közösségét alkotva. Amikor bátorítjuk, támogatjuk és szeretjük egymást, eggyé válunk, hogy hatalmas jóra vezető erőként szolgáljunk a világban. Jézus Krisztus követőiként, együtt folydogálva a jóság e folyamában képesek leszünk átadni az evangélium „édesvizét” a szomjazó világnak.

Az Úr arra sugalmazta a prófétáit, hogy tanítsák meg nekünk, miként tudjuk támogatni és szeretni egymást úgy, hogy eggyé váljunk a hitben és a céljainkban Jézus Krisztus követése során. Pál, az újszövetség-beli apostol azt tanította, hogy azok, „a kik Krisztusba keresztelkedtetek meg, Krisztust öltöztétek fel…; mert ti mindnyájan egyek vagytok a Krisztus Jézusban”[1].

Amikor a keresztelésünkkor ígéretet teszünk a Szabadító követésére, tanúsítjuk az Atya előtt, hogy készek vagyunk magunkra venni Krisztus nevét.[2] Miközben törekszünk átvenni az életünkbe az Ő isteni jellemvonásait, megváltozunk az Úr Krisztus engesztelése által, és természetszerűleg gyarapodik a minden ember iránti szeretetünk.[3] Mindenki jólléte és boldogsága foglalkoztat majd minket. Fivérekként és nővérekként tekintünk egymásra, Isten gyermekeiként, akik isteni eredettel, jellemvonásokkal és lehetőségekkel bírnak. Vágyunk arra, hogy gondoskodjunk egymásról és viseljük egymás terheit.[4]

Ekképpen jellemezte Pál is a jószívűséget.[5] Mormon, az egyik Mormon könyve-beli próféta, Krisztus tiszta szereteteként jellemezte azt,[6] ami a szeretet legfenségesebb, legnemesebb és legerősebb megjelenése. Jelenlegi prófétánk, Russell M. Nelson elnök nemrég a szolgálattétel névvel illette Krisztus e tiszta szeretetének egyik megnyilvánulását, amely tudatosabb és szentebb megközelítése mások szeretetének és a róluk való gondoskodásnak úgy, ahogy a Szabadító tette.[7]

Nézzük most meg a Szabadító módján való e szeretet és gondoskodás tantételét az új megtértek, illetve az egyházi gyűléseink látogatása iránt érdeklődők bátorítása, megsegítése és támogatása szempontjából.

Amikor ezek az új barátok kilépnek a világból és befogadják Jézus Krisztus evangéliumát, csatlakozva az Ő egyházához, akkor az Ő tanítványaivá válnak, újjászületve Őáltala.[8] Egy számukra jól ismert világot hagynak hátra, és azt választják, hogy Jézus Krisztust követik szívük minden szándékával, egy új „folyamhoz” csatlakozva, mint amilyen a hatalmas Amazonas – egy olyan folyamhoz, amely hatalmas jóra és igazlelkűségre vezető erő, és amely Isten jelenléte felé hömpölyög. Péter apostol e szavakkal írja le ezt: „Ti pedig választott nemzetség, királyi papság, szent nemzet, megtartásra való nép vagytok”[9]. Amikor ezek az új barátok részei lesznek ennek az új és ismeretlen folyónak, lehet, hogy eleinte kissé elveszettnek érzik magukat. Új barátaink azon kapják magukat, hogy egy egyedi forrással, hőmérséklettel és vegyi összetétellel rendelkező folyóba vegyülnek – olyan folyóba, amelynek megvannak a maga hagyományai, kultúrája és szókincse. Nyomasztó lehet számukra ez az új élet Krisztusban. Gondoljatok csak bele, mit érezhetnek, amikor először hallják ezeket a kifejezéseket: „családi est”, „FEF”, „böjti vasárnap”, „keresztelés a halottakért”, „hármas szentíráskötet” és így tovább.

Könnyű belátni, miért érezhetik magukat kívülállónak. Ezekben a helyzetekben talán ilyen kérdések fogalmazódnak meg bennük: „Van itt hely számomra? Beleillek Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházába? Szüksége van rám az egyháznak? Lesznek új barátaim, akik hajlandóak segíteni és támogatni?”

Drága barátaim! Az ilyen pillanatokban nekünk, akik a tanítványság hosszú útjának különböző pontjain járunk, ki kell nyújtanunk a szívélyes barátság kezét új barátaink felé, el kell fogadnunk őket, ahol vannak, és segítenünk, szeretnünk és életünkbe kell fogadnunk őket. Ezen új barátok mindegyike Isten drága fia vagy leánya.[10] Nem engedhetjük meg akár csak egyikük elveszítését sem, mivel – mint az Amazonas, amely a belé áramló és őt tápláló mellékfolyóktól függ – szükségünk van rájuk, ahogy nekik is ránk, hogy hatalmas jóra vezető erőként szolgáljunk a világban.

Új barátaink Istentől kapott tehetségeket, lelkesedést és jóságot hoznak magukkal. Ragadós lehet az evangélium iránti lelkesedésük, ami pedig segíthet nekünk a saját bizonyságunk új életre keltésében. Új látásmódokat is hoznak magukkal az élettel és az evangéliummal kapcsolatos felfogásunkhoz.

Régóta tanítanak minket arról, hogy miként segíthetünk új barátainknak azt érezni, hogy szívesen látják és szeretik őket Jézus Krisztus visszaállított egyházában. Három dologra van szükségük, hogy egész életükön át erősek és hithűek tudjanak maradni:

Először is olyan fivérekre és nővérekre van szükségük az egyházban, akik őszintén érdeklődnek irántuk; olyan igaz és hű barátokra, akikhez bármikor fordulhatnak, akik mellettük állnak és válaszolnak a kérdéseikre. Egyháztagokként mindig figyeljünk és vegyük észre az új arcokat az egyházi programokon és gyűléseken, mindegy, milyen feladataink, megbízásaink vagy aggályaink vannak épp. Egyszerű dolgokkal éreztethetjük ezekkel az új barátokkal, hogy szeretettel és szívesen látják őket az egyházban: melegen üdvözölhetjük őket, őszintén rájuk mosolyoghatunk, melléjük ülhetünk, hogy együtt énekeljünk és hódoljunk, bemutathatjuk őket más egyháztagoknak és így tovább. Amikor e módokon megnyitjuk a szívünket új barátaink előtt, a szolgálattétel lelkületében cselekszünk. Amikor oly módon szolgáljuk őket, ahogy a Szabadító tette, nem fogják úgy érezni magukat, mint akik „idegenek közöttünk”. Őszinte törődésünk révén érezni fogják, hogy odaillenek, és új barátokra tesznek szert, legfőképpen pedig érezni fogják a Szabadító szeretetét.

Másodszor: az új barátoknak szükségük van egy megbízásra, egy lehetőségre mások szolgálatára. A szolgálat Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza egyik nagyszerű ismérve. Olyan folyamat ez, amely által megerősödhet a hitünk. Minden új barát megérdemli ezt a lehetőséget. Noha a püspök és az egyházközségi tanács közvetlen felelőssége, hogy rövidesen a keresztelőjük után valamilyen feladattal bízzák meg őket, semmi akadálya, hogy mi, egyháztagok megkérjük új barátainkat, hogy segítsenek nekünk mások szolgálatában akár kötetlenül, akár szolgálati lehetőségek révén.

Harmadszor: szükséges, hogy „Isten jó szavával táplálják”[11] új barátainkat. Segíthetünk nekik szeretni és megismerni a szentírásokat, amikor elolvassuk és megbeszéljük velük a tanításokat, megosztjuk velük a történetek hátterét és elmagyarázzuk a nehéz szavakat. Megtaníthatjuk nekik azt is, hogyan kapjanak személyes útmutatást a rendszeres szentírás-tanulmányozás útján. Ezenkívül felkarolhatjuk új barátainkat az otthonukban is, és meghívhatjuk őket magunkhoz a rendszeres egyházi gyűléseken és programokon kívül, hogy könnyebben folyjanak bele a szentek közösségének nagy folyamába.

Ha felismerjük, milyen változásokat és kihívásokat élnek meg új barátaink, amikor Isten családjának tagjaivá válnak, fivéreinkként és nővéreinkként, akkor elmondhatjuk nekik, mi hogyan győztük le a hasonló kihívásokat. Ez segíteni fog nekik, hogy lássák, nincsenek egyedül, és hogy Isten meg fogja áldani őket, amikor hitet gyakorolnak az Ő ígéreteiben.[12]

Amikor a Solimões és a Negro folyó elegyedik, az Amazonas hatalmassá és erőssé duzzad. Hasonlóképpen amikor mi és új barátaink igazán eggyé válunk, Jézus Krisztus visszaállított egyháza még erősebbé és szilárdabbá válik. Kedvesemmel, Rosanával nagyon hálásak vagyunk mindazokért, akik sok évvel ezelőtt segítettek nekünk beáramlani ebbe az új folyóba, amikor befogadtuk Jézus Krisztus evangéliumát a hazánkban, Brazíliában. Az évek során ezek a csodás emberek igazán szolgáltak minket és segítettek tovább csörgedeznünk az igazlelkűségben. Nagyon hálásak vagyunk értük.

A nyugati félteke prófétái jól tudták, miként érjék el, hogy az új barátok továbbra is hithűen áramoljanak a jóság eme új folyójába az örök élet felé. Például miután Moróni látta a napjainkat és tudta, hogy hasonló kihívásokkal fogunk szembenézni,[13] belefoglalta e fontos lépések némelyikét a Mormon könyvében lévő írásaiba:

„És miután elfogadták őket a keresztelésre, és munkálkodott rajtuk és megtisztította őket a Szentlélek hatalma; Krisztus egyházának népe közé számlálták őket; és felírták a nevüket, hogy emlékezzenek rájuk és Isten jó szavával táplálják őket, hogy a helyes úton tartsák őket, hogy folyamatosan éberek legyenek az imára, kizárólag Krisztus érdemeire támaszkodva, aki hitük szerzője és beteljesítője volt.

És a gyülekezet gyakran találkozott, hogy böjtöljenek és imádkozzanak, és hogy lelkük jólétéről beszélgessenek egymással.”[14]

Szeretett társaim az Úr munkájában! Úgy hiszem, sokkal jobbak lehetünk és sokkal jobbnak is kell lennünk abban, ahogyan az új barátokat az egyházba fogadjuk. Kérlek, gondoljátok át, mit tehetnénk, hogy befogadóbbak, elfogadóbbak és segítőkészebbek legyünk irányukban, a most következő vasárnaptól kezdve. Ügyeljetek rá, hogy az egyházi megbízásaitok ne akadályozzanak meg az új barátok üdvözlésében az egyházi gyűléseken és tevékenységeken. Elvégre ezek a lelkek értékesek Isten szemében, és sokkal fontosabbak, mint a programok és a tevékenységek. Ha új barátainknak tiszta szeretettel teli szívvel szolgálunk, ahogy a Szabadító tette, akkor az Ő nevében ígérem nektek, hogy Ő segíteni fog nekünk az erőfeszítéseinkben. Amikor hithű szolgálattevőkként cselekszünk, ahogy a Szabadító tette, akkor új barátaink megkapják a szükséges segítséget, hogy mindvégig erősek, elkötelezettek és hithűek maradjanak. Isten erős népe leszünk, amikor csatlakoznak hozzánk, és segítenek friss vizet hoznunk a világnak, amelynek oly nagy szüksége van Jézus Krisztus evangéliumának áldásaira. Isten e gyermekei érezni fogják, hogy „immár nem… jövevények és zsellérek, hanem polgártársai a szenteknek”[15]. Megígérem nektek, hogy fel fogják ismerni a Szabadítónk, Jézus Krisztus jelenlétét az Ő egyházában. Együtt, egy folyóként fognak áramlani velünk minden jóság forrásába, mígnem Urunk, Jézus Krisztus a kitárt karjaiba zárja őket, és e szavakat hallják az Atyától: „Örök életetek lesz.”[16]

Arra kérlek benneteket, hogy keressétek az Úr segítségét, hogy úgy szerethessetek másokat, ahogy Ő szeret titeket. Kövessük mindannyian a Mormontól kapott tanácsot: „Imádkozzatok tehát szeretett testvéreim, szívetek minden erejével az Atyához, hogy eltöltsön benneteket ez a szeretet, melyet mindenkinek megadott, aki igaz követője Fiának, Jézus Krisztusnak.”[17] Ezekről az igazságokról teszek tanúbizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Galátziabeliek 3:27–28; kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd Tan és szövetségek 20:37. ↩

Lásd Móziás 3:19. ↩

Lásd Móziás 18:8. ↩

Lásd 1 Korinthusbeliek 13. ↩

Moróni 7:47. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Az Isten hatalmával és felhatalmazásával végzett szolgálattétel. Liahóna, 2018. máj. 68–75. ↩

Lásd Móziás 27:25. ↩

1 Péter 2:9. ↩

Lásd Tan és szövetségek 18:10. ↩

Moróni 6:4; lásd még Hogyan dolgozzak együtt a cövek és az egyházközségek vezetőivel? Prédikáljátok evangéliumomat!: Útmutató a misszionáriusi szolgálathoz (2006). 217–219. ↩

Lásd 1 Nefi 7:12. ↩

Lásd Mormon 8:35. ↩

Moróni 6:4–5. ↩

Efézusbeliek 2:19. ↩

2 Nefi 31:20; kiemelés hozzáadva. ↩

Moróni 7:48. ↩

Dieter F. Uchtdorf elder
Higgyetek, szeressetek, cselekedjetek!

Drága fivéreim és nővéreim! Mily nagyszerű alkalom, hogy veletek lehetek ma ezen a csodálatos általános konferenciai ülésen: hogy sugalmazott üzeneteket hallhatunk; meghallgathatjuk ezt a csodálatos, bámulatos misszionáriuskórust, melynek tagjai a világszerte szolgáló többezer misszionáriust – leányainkat és fiainkat – képviselik; és különösen, hogy hitünkben egyesülhetünk a mai napon, és ismét támogathatjuk drága elnökünket és prófétánkat, Russell M. Nelson elnököt, az Első Elnökséget és az egyház általános tisztségviselőit. Mily örömteli nap, hogy veletek lehetek!

Kívülről nézve az ősi Salamon király volt az egyik legsikeresebb ember a történelem folyamán.[1] Úgy tűnt, hogy mindene megvan: pénz, hatalom, rajongás, tisztelet. Azonban több évtizednyi önkényeztetés és fényűzés után hogyan is foglalta össze Salamon király az életét?

„Felette nagy hiábavalóság”[2] – mondta.

Ez a férfi, akinek mindene megvolt, minden előnye ellenére végül kiábrándult, borúlátó és boldogtalan lett.[3]

Van egy német szó, a Weltschmerz. Nagyjából az abból eredő szomorúságot fejezi ki, amikor elmerengünk azon, hogy mennyire alábbvaló a világ annál, amilyennek szerintünk lennie kellene.

Talán mindannyiunkban van egy kis világfájdalom.

Amikor életünk zugaiba beszivárog a csendes fájdalom. Amikor bánat itatja át a napjainkat és vet mély árnyakat az éjszakáinkra. Amikor tragédia és igazságtalanság férkőzik a körülöttünk lévő világba, többek között a szeretteink életébe. Amikor saját szerencsétlenségünk magányos útját járjuk, és fájdalom árnyékolja be a nyugalmunkat és hasít a békességünkbe – ilyenkor kísértést érezhetünk arra, hogy Salamonnal egyetértve azt mondjuk, hiábavaló és értelmetlen az élet.

A jó hír az, hogy van remény. Van megoldás az élet ürességére, hiábavalóságára és világfájdalmára. Még az általatok érezhető legmélyebb reménytelenségre és csüggedésre is van megoldás.

Ez a reménység Jézus Krisztus evangéliumának átalakító erejében, valamint a Szabadító megváltó hatalmában rejlik, mely kigyógyít minket lelkünk betegségéből.

„[É]n azért jöttem – mondta Jézus –, hogy életök legyen, és bővölködjenek.”[4]

Ez a bővelkedő élet nem azáltal lesz a miénk, hogy a saját szükségleteinkre vagy a saját eredményeinkre összpontosítunk, hanem azáltal, hogy Jézus Krisztus igaz tanítványaivá válunk – hogy az Ő útjain járunk és bekapcsolódunk az Ő munkájába. Úgy találunk rá a bővelkedő életre, hogy elfeledkezünk magunkról és bekapcsolódunk Krisztus nagyszerű ügyébe.

És vajon mi Krisztus ügye? Hinni Őbenne; úgy szeretni, ahogyan Ő szeretett; és úgy tenni, ahogyan Ő tett.

Jézus „széjjeljárt jót tévén”[5]. A szegények, a számkivetettek, a betegek és a megszégyenítettek között járt. Szolgálattételt nyújtott a tehetetleneknek, a gyengéknek és a magányosoknak. Időt szánt rájuk és beszélgetett velük. És mindannyiukat meggyógyította.[6]

Bárhová ment, a Szabadító az evangélium „örvendetes híreit”[7] tanította. Olyan örök igazságokat osztott meg, amelyek lelki és fizikai értelemben is szabaddá tették az embereket.

Akik Krisztus ügyének szentelik magukat, felfedezik a Szabadító ígéretének igaz voltát: „[A] ki pedig elveszti az ő életét én érettem, megtalálja azt”[8].

Salamon tévedett, drága testvéreim – az élet nem „hiábavalóság”. Épp ellenkezőleg: lehet céllal, jelentőséggel és békességgel teljes.

Jézus Krisztus gyógyító keze mindazok felé kinyúlik, akik keresik Őt. Minden kétséget kizáróan tudom, hogy ha hiszünk Istennek és szeretjük őt, és igyekszünk Krisztust követni, akkor az meg tudja változtatni a szívünket,[9] enyhíteni tudja a fájdalmunkat, és „rendkívül nagy örömmel”[10] képes eltölteni a lelkünket.

Természetesen többet kell tennünk az evangélium intellektuális megértésénél ahhoz, hogy kifejtse életünkben ezt a gyógyító hatást. Az életünk részévé kell tennünk – saját magunk és annak részévé, amit teszünk.

Szerintem a tanítványság három egyszerű szóval kezdődik:

Higgyetek, szeressetek és cselekedjetek!

Ha hiszünk Istennek, akkor hinni fogunk Őbenne, és kialakul a szavába vetett bizalmunk. A hit miatt növekedni fog szívünkben az Isten és a mások iránti szeretet. E szeretet növekedésével sugalmazást kapunk majd a Szabadító példájának követésére, miközben folytatjuk nagyszerű utunkat a tanítványság ösvényén.

„De – mondhatjátok – ez így eléggé le van egyszerűsítve. Az élet gondjai – az én saját gondjaim biztosan – túl összetettek egy ilyen egyszerű recepthez. A világfájdalom nem gyógyítható meg három egyszerű szóval: Higgyetek, szeressetek, cselekedjetek!”

Nem is az aforizma gyógyít. Isten szeretete az, ami megment, helyreállít és feléleszt.

Isten ismer benneteket. Az Ő gyermekei vagytok. Szeret benneteket.

Akkor is kinyújtja felétek a kezét, amikor azt gondoljátok, hogy nem vagytok szerethetőek.

Ma is – mint minden egyes nap – kinyújtja felétek a kezét, és meg szeretne gyógyítani, fel szeretne emelni benneteket, és túláradó örömmel szeretné felváltani a szívetekben lévő ürességet. Ki szeretné űzni az életetekre árnyat vető sötétséget, és az Ő soha véget nem érő dicsőségének szent és ragyogó fényével tölteni be azt.

Ezt már én magam is megtapasztaltam.

És az Úr Jézus Krisztus apostolaként tanúbizonyságom van arról, hogy mindazok, akik Istenhez jönnek – mindazok, akik igazán hisznek, szeretnek és cselekekednek –, megtapasztalhatják ezt.

A szentírások ezt tanítják nekünk: „Hit nélkül pedig lehetetlen Istennek tetszeni; mert a ki Isten elé járul, hinnie kell, hogy ő létezik”[11].

Némelyek számára nehéz lépés a hit. Néha útját állja a kevélységünk. Esetleg úgy gondoljuk, hogy mivel intelligensek, iskolázottak vagy tapasztaltak vagyunk, egyszerűen nem hihetünk Istenben, és elkezdünk balga hagyományként tekinteni a vallásra.[12]

Tapasztalatom szerint a hit nem olyan, mint egy festmény, melyet megnézünk és megcsodálunk, melyről beszélgetünk és elméleteket gyártunk. Inkább egy ekéhez hasonlít, melyet kiviszünk a mezőre, és arcunk verejtékével barázdákat szántunk vele a földbe, mely befogadja a magot, és gyümölcsöt hoz, amely megmarad.[13]

Közeledjetek az Istenhez, és Ő közeledni fog tihozzátok.[14] Ez az ígéret mindazoknak, akik igyekeznek hinni.

A szentírások felfedik, hogy minél inkább szeretjük Istent és az Ő gyermekeit, annál boldogabbá válunk.[15] Az a szeretet azonban, amelyről Jézus beszélt, nem egy ajándékutalvány, egy eldobható, „térjünk át másra” típusú szeretet. Nem olyasfajta szeretet, amelyről beszélünk, aztán elfeledjük. Nem „szólj, ha tehetek valamit” típusú szeretet.

A szeretet, amelyről Isten beszél, olyan, ami reggel ébredéskor beférkőzik a szívünkbe, egész nap velünk marad, majd megduzzad a szívünkben, amikor este szavakba öntjük hálaimánkat.

Ez az a kimondhatatlan szeretet, amelyet Mennyei Atyánk érez irántunk.

Ez a végtelen könyörület teszi lehetővé számunkra, hogy világosabban meglássuk másokban, kik is ők valójában. A tiszta szeretet lencséjén keresztül végtelen lehetőségekkel és értékkel bíró halhatatlan lényeket látunk, a Mindenható Isten szeretett fiait és leányait.

Ha ezen a lencsén keresztül látunk, akkor már senkit nem tudunk figyelmen kívül hagyni vagy hátrányosan megkülönböztetni.

A Szabadító munkájában gyakran „kis és egyszerű dolgok visznek véghez nagyszerű dolgokat”[16].

Tudjuk, hogy folyamatos gyakorlásra van szükség ahhoz, hogy bármiben jók legyünk. Legyen szó klarinétozásról, labda hálóba rúgásáról, autó megjavításáról vagy akár egy repülőgép vezetéséről, gyakorlás által válhatunk egyre jobbá.[17]

A Szabadító által a földön létrehozott szervezet – Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza – pontosan ebben segít nekünk. Helyet biztosít arra, hogy oly módon éljünk, ahogyan azt Ő tanította, és oly módon áldjunk meg másokat, ahogyan azt Ő tette.

Egyháztagokként elhívásokat, feladatokat és lehetőségeket kapunk arra, hogy könyörülettel és szolgálattétellel forduljunk mások felé.

Az egyház mostanában újra nagy hangsúlyt fektet a szolgálattételre, vagyis mások szolgálatára, vagyis szeretetére. Sokat gondolkoztunk, hogy eldöntsük, minek is nevezzük ezt.

Az egyik fontolóra vett elnevezés a juhászkodás volt, mely jól illene Krisztus e felszólításához: „Legeltesd az én juhaimat!”[18] Azonban volt legalább egy bonyodalom vele: ezt a kifejezést használva belőlem német juhász lett volna. Következésképp én igencsak meg vagyok elégedve a szolgálattétel kifejezéssel!

Természetesen ez a hangsúly nem új keletű. Csupán megújult és kifinomult lehetőséget ad nekünk arra, hogy szélesebb körben gyakoroljuk a Szabadító e parancsolatát: „szeressétek egymást”[19]; finomabb módszert arra, hogy végrehajtsuk és a gyakorlatba átültessük az egyház célját.

Gondoljatok csak a misszionáriusi munkára: az evangélium bátor, alázatos és magabiztos megosztása csodálatos példája a mások lelki szükségleteit kielégítő szolgálattételnek, bárkik legyenek is ők.

Így van ez a templomi munka végzésével is – őseink neveinek felkutatásával és azzal, hogy felajánljuk nekik az örökkévalóság áldásait. Mily isteni módja ez a szolgálattételnek!

Gondoljatok bele a szegények és a szűkölködők felkutatásába, a lecsüggesztett kezek felemelésébe vagy a betegek és a szenvedők megáldásába. Vajon nem azon tiszta szolgálattétel tettei ezek, amelyet az Úr gyakorolt, amikor a földön járt?

Ha nem vagytok tagjai az egyháznak, akkor hívlak benneteket, hogy „jőjjetek és lássátok meg”[20]! Gyertek, tartsatok velünk! Ha az egyház tagjai vagytok, azonban jelenleg nem vesztek részt tevékenyen, akkor kérlek titeket, gyertek vissza! Szükségünk van rátok!

Jöjjetek, és adjátok hozzá az erőtöket a miénkhez!

Egyedi tehetségeitek, képességeitek és személyiségetek révén segíteni fogtok nekünk is jobbá és boldogabbá válni. Viszonzásként mi is segíteni fogunk nektek jobbá és boldogabbá válni.

Gyertek, segítsetek nekünk felépíteni és megerősíteni az Isten minden gyermeke iránti gyógyítás, kedvesség és irgalom kultúráját! Mert mindannyian új teremtményekké igyekszünk válni, ahol „a régiek elmúltak” és „újjá lett minden”[21]. A Szabadító megmutatja nekünk, merre menjünk: előre és felfelé. Azt mondja: „Ha engem szerettek, az én parancsolataimat megtartsátok.”[22] Dolgozzunk mindannyian együtt azon, hogy azzá a néppé váljunk, akiknek Isten szán minket!

Ezt a fajta evangéliumi kultúrát szeretnénk ápolni szerte Jézus Krisztus egyházában. Meg akarjuk erősíteni az egyházat olyan helyként, ahol megbocsátunk egymásnak. Ahol ellenállunk az arra csábító kísértésnek, hogy hibát keressünk, pletykáljunk és lehúzzunk másokat. Ahol a hiányosságok kiemelése helyett inkább felemeljük és segítjük egymást, hogy a tőlünk telhető legjobbakká váljunk.

Hadd ismételjem el a meghívást: Jöjjetek és lássátok meg! Tartsatok velünk! Szükségünk van rátok!

Rá fogtok jönni, hogy ez az egyház tele van a világban fellelhető legjobb emberekkel. Szívesen látnak, szeretetteljesek, kedvesek és őszinték. Keményen dolgoznak, hajlandóak áldozatokat hozni, és időnként még hősiesek is.

Emellett pedig fájdalmasan tökéletlenek.

Hibákat követnek el.

Időről időre mondanak olyan dolgokat, amelyeket nem kellene. Tesznek olyan dolgokat, amelyekről azt kívánják, bár ne tették volna.

Azonban egyvalami közös bennük: jobbak akarnak lenni, és közelebb akarnak kerülni az Úrhoz, Szabadítónkhoz, magához Jézus Krisztushoz.

Azon vannak, hogy jól csinálják.

Hisznek. Szeretnek. Cselekednek.

Önzetlenebbekké, könyörületesebbekké, kifinomultabbakká akarnak válni, hasonlóbbakká Jézushoz.

Igen, az élet időnként lehet nehéz. Bizony mindannyiunknak vannak olyan időszakai, amikor kétségbeesünk és elcsüggedünk.

Jézus Krisztus evangéliuma azonban reményt kínál. Jézus Krisztus egyházában pedig azokhoz csatlakozunk, akik olyan helyet keresnek, ahol otthon érezhetjük magunkat – ahol fejlődhetünk, ahol együtt hihetünk, szerethetünk és cselekedhetünk.

Különbözőségeinktől függetlenül arra törekszünk, hogy szeretett Mennyei Atyánk fiaiként és leányaiként átöleljük egymást.

Mérhetetlenül hálás vagyok azért, hogy tagja lehetek Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának, és tudhatom, hogy Isten szereti annyira a gyermekeit, hogy megadja nekik a boldogság tervrajzát és az élet értelmét, valamint annak módját, hogy örök örömöt tapasztaljanak meg az eljövendő élet dicső csarnokaiban.

Hálás vagyok azért, hogy Isten módot adott nekünk a lelki bajok és az élet világfájdalmának gyógyítására.

Bizonyságot teszek arról és áldásomat adom rátok, hogy ha hiszünk Istenben, ha teljes szívünkkel szeretjük Őt és szeretjük az Ő gyermekeit, és ha igyekszünk úgy cselekedni, ahogyan arra Isten utasítást adott nekünk, akkor rátalálunk a gyógyulásra és a békességre, a boldogságra és a dolgok értelmére. Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Egy msn.com közvélemény-kutatás a valaha élt öt leggazdagabb ember közé sorolta Salamont. „A Biblia szerint Salamon király i.e. 970 és 931 között uralkodott, és ezen időszak alatt állítólag uralkodása 39 évének mindegyikében 25 tonna aranyat kapott. Ez 2016-ban több milliárd dollárt érne. Az adókból és a kereskedelemből származó elképesztő gazdagság mellett a bibliai uralkodó személyes vagyona mai pénzben mérve meghaladhatta a 2 billió dollárt” (“The 20 Richest People of All Time,” Apr. 25, 2017, msn.com). ↩

Lásd Prédikátor 1:1–2. ↩

Lásd Prédikátor 2:17. ↩

János 10:10. ↩

Apostolok cselekedetei 10:38. ↩

Lásd Máté 12:15; lásd még Máté 15:30. ↩

Az evangélium szó töve egy görög szóból ered, melynek szó szerinti jelentése „örömhír” (lásd Bible Dictionary, “Gospels”). ↩

Máté 16:25. ↩

Lásd Ezékiel 36:26; Jeremiás 24:7. ↩

1 Nefi 8:12. ↩

Zsidók 11:6. ↩

Lásd 2 Nefi 9:28. ↩

Lásd János 15:16. ↩

Lásd Jakab 4:8. ↩

Lásd 4 Nefi 1:15–16. ↩

Alma 37:6. ↩

Arisztotelész szerint „az igazságos ember az igazságos dolgok cselekvése… által fejlődik ki” (Nikomakhoszi etika. Ford. Szabó Miklós, Bp., Európa kiadó [1997]. 16.). ↩

Lásd János 21:15–17. ↩

János 15:12. ↩

János 1:40. ↩

2 Korinthusbeliek 5:17. ↩

János 14:15. ↩

M. Russell Ballard elnök
A halottak megváltásáról szóló látomás

Fivéreim és nővéreim! Beszédemet még akkor írtam, mielőtt drága feleségem, Barbara elhunyt volna. A családom nevében is köszönöm a szereteteteket és az irántunk mutatott kedvességeteket! Imádkozom az Úrhoz, hogy áldjon meg ezen a délelőttön, miközben szólok hozzátok.

1918 októberében, éppen 100 éve, Joseph F. Smith elnök egy dicsőséges látomásban részesült. Miután csaknem 65 éve szolgálta elkötelezetten az Urat Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházában, és mindössze néhány héttel az 1918. november 19-én bekövetkező halála előtt, a szobájában ülve Krisztus engesztelő áldozatán töprengett, és Péter apostol beszámolóját olvasta a Szabadító szolgálattételéről a lélekvilágban, miután keresztre feszítették.

Ezt írta erről: „Olvasás közben nagy hatással volt… rám… Amint elgondolkoztam ezeken a… dolgokon, értelmem szemei megnyíltak, megpihent rajtam az Úr Lelke, és láttam a halottak seregeit…”[1] A látomás teljes szövege a Tan és szövetségek 138. szakaszában került feljegyzésre.

Szeretnék némi háttér-információt nyújtani, hogy még jobban értékelhessük Joseph F. egész életen át tartó felkészülését e jelentős kinyilatkoztatás elnyerésére.

Amikor már az egyház elnöke volt, 1906-ban ellátogatott Nauvooba, és visszagondolt egy emlékére mindössze ötéves korából. Azt mondta: „Éppen ezen a helyen álltam, amikor [Joseph nagybátyám és édesapám, Hyrum] erre lovagoltak, útban Carthage felé. Apám anélkül, hogy leszállt volna a lóról, lehajolt a nyeregben és felemelt a földről. Búcsúzóul megpuszilt, majd ismét letett, én pedig néztem, ahogy ellovagol.”[2]

Joseph F. legközelebb akkor látta őket, amikor édesanyja, Mary Fielding Smith felemelte, hogy lássa a mártírokat, akik egymás mellett feküdtek, miután 1844. június 27-én kegyetlenül meggyilkolták őket Carthage fogházában.

Két évvel később Joseph F. a családjával és hithű édesanyjával, Mary Fielding Smithszel maga mögött hagyta otthonát Nauvooban, és Winter Quarters felé indult. Bár még nyolcéves sem volt, Joseph F.-nek kellett hajtania az egyik ökrös fogatot az iowai Montrose-ból Winter Quartersbe, majd később a Sóstó-völgybe, ahová majd’ 10 évesen érkezett meg. Remélem, fiúk és fiatal férfiak, figyeltek és értitek, milyen felelősséget és elvárást támasztottak Joseph F.-fel szemben már kisfiúként is!

Mindössze négy évvel később, 1852-ben, 13 éves korában elvesztette szeretett édesanyját – így Joseph a testvéreivel együtt árván maradt.[3]

Joseph F. 1854-ben, 15 évesen kapott elhívást a misszionáriusi szolgálatra a Hawaii-szigetekre. E misszió – mely több mint három éven át tartott – lett a kezdete az egész életen át tartó szolgálatának az egyházban.

Utah-ba visszatérve Joseph F. 1859-ben megnősült.[4] A következő néhány év során életét a munka, a családi kötelezettségek és két újabb misszió töltötték ki. 1866. július 1-jén, 27 évesen Joseph F. élete örökre megváltozott, amikor Brigham Young elrendelte apostollá. A következő év októberében betöltötte az egyik megüresedett helyet a Tizenkettek Tanácsában.[5] Brigham Young, John Taylor, Wilford Woodruff és Lorenzo Snow tanácsosaként szolgált, mielőtt 1901-ben maga is az egyház elnöke lett.[6]

Joseph F. és felesége, Julina, örömmel fogadta első gyermekük, Mercy Josephine érkezését a családba.[7] A kislány mindössze két és fél éves volt, amikor elhunyt. Röviddel ezután Joseph F. ezt jegyezte fel: „Tegnap volt egy hónapja, hogy… szeretett Josephinem meghalt. Ó, bár megmenthettem volna, hogy nővé cseperedhessen! Mindennap hiányzik, és nagyon magányos vagyok. […] Isten bocsássa meg a gyengeségemet, ha helytelen úgy szeretni a kicsinyeimet, ahogyan szeretem őket.”[8]

Élete során Smith elnök elvesztette édesapját, édesanyját, egy fivérét, két nővérét, két feleségét és 13 gyermekét. Jól ismerte a bánatot és a szerettek elvesztésének érzését.

Amikor fia, Albert Jesse meghalt, Joseph F. azt írta nővérének, Martha Ann-nek, hogy könyörgött az Úrnak, hogy mentse meg a fiút, és azt kérdezte: „Miért van ez így? Ó, Isten, miért kellett ennek így lennie?”[9]

Akkor elmondott imái ellenére Joseph F. nem kapott választ erre a kérdésre.[10] Martha Ann-nek azt mondta a halállal és a lélekvilággal kapcsolatosan, hogy „a mennyek a fejünk felett elterülő áthatolhatatlan rézkupol[ának tűnnek]”. Ennek ellenére az Úr örökkévaló ígéreteibe vetett hite szilárd és rendíthetetlen maradt.

Az Úr megfelelő idejében aztán Smith elnök megkapta az általa hőn vágyott további válaszokat, vigaszt és tudást a lélekvilággal kapcsolatosan – az 1918 októberében kapott csodás látomása révén.

Az az év különösen fájdalmas volt számára. Gyászolt az első világháború áldozatai miatt, akiknek száma folyamatosan emelkedett, mígnem meghaladta a 20 millió meggyilkolt embert. Ezenfelül egy influenzajárvány is végigsöpört a világon, amely közel 100 millió ember életét követelte.

Az év során Smith elnök további három becses családtagot veszített el. Hyrum Mack Smith elder a Tizenkét Apostol Kvórumából, aki az elsőszülött fia és az én nagyapám volt, váratlanul halt meg egy vakbélperforáció miatt.

Smith elnök így írt erről: „Megnémultam – a gyásztól! […] Megszakad a szívem; és az életért kiált! […] Óh! Annyira szerettem! […] Örökké szeretni fogom. Így van ez, és így is lesz minden fiammal és leányommal, de ő az elsőszülött fiam, az első, aki az emberek körében oly végtelen és tiszteletre méltó név örömét és reményét hozta el nekem. […] Lelkem mélyéből köszönöm őt Istennek! De óh! Oly nagy szükségem volt rá! Mindannyiunknak! Igen hasznára vált az egyháznak! […] Most pedig… Óh! Mit tehetnék? Óh! Isten, segíts!”[11]

A következő hónapban Smith elnök veje, Alonzo Kesler is elhunyt egy tragikus balesetben.[12] Smith elnök ezt jegyezte le a naplójában: „Ez a szörnyű és szívszaggató halálos baleset ismét a szomorúság fátylát borítja az egész családomra.”[13]

Hét hónappal később, 1918 szeptemberében Smith elnök menye, a nagyanyám, Ida Bowman Smith is eltávozott, miután megszülte ötödik gyermekét, Hyrum nagybácsimat.[14]

Így jutunk el 1918. október 3-ig, amikor is Smith elnök – miután mardosó szomorúságot élt át a háborúban és betegségben szerte a világon elhunyt milliók, valamint saját családtagjai halála miatt – megkapta a mennyei kinyilatkoztatást, amelyet „a halottak megváltásáról szóló látomás” néven ismerünk.

Másnap, az októberi általános konferencia nyitóülésén utalt is erre a kinyilatkoztatásra. Bár Smith elnök egészsége hanyatlóban volt, röviden mégis szólt néhány szót: „Nem fogom, nem merem megkísérelni, hogy sok mindenről beszámoljak, ami az elmémen nyugszik ma reggel, így hát – segítsen meg az Úr! –későbbre halasztom, hogy elmondjak nektek néhányat az elmémben és szívemben lakozó dolgok közül. Nem éltem magányosan az [elmúlt] öt hónap során. Az ima, a könyörgés, a hit és az eltökéltség lelkületében éltem; és folyamatosan részem volt az Úr Lelkével való kapcsolattartásban.”[15]

Az október 3-án kapott kinyilatkoztatás vigaszt nyújtott szívének, és választ adott számos kérdésére. Számunkra is vigaszt nyújthat, valamint tudást a saját és szeretteink halál utáni jövőjéről a lélekvilágban, ha tanulmányozzuk e kinyilatkoztatást, és eltöprengünk azon, milyen jelentőséggel bír a mindennapi életünkre vonatkozóan.

A számos dolog között, melyeket Smith elnök látott, szerepelt a Szabadítónak a lélekvilágban lévő hithű szenteknél tett látogatása is, saját kereszthalálát követően. A látomásból idézek:

„Hanem íme, az igazlelkűek közül megszervezte seregeit, és hatalommal és felhatalmazással felruházott hírnököket jelölt ki, és megbízta őket, hogy menjenek és vigyék el az evangélium világosságát azoknak, akik sötétben vannak, méghozzá mind [a férfiak és asszonyok][16] lelkeinek; és így hirdették az evangéliumot a halottaknak. […]

Tanították nekik az Istenbe vetett hitet, a bűnbánatot, [a] helyettes általi keresztelkedést a bűnök bocsánatára, a Szentlélek ajándékát kézrátétel által.

És az evangélium minden más tantételét, amelyet tudniuk kellett annak kiérdemléséhez, hogy megítéltethessenek ember szerint a testben, de élhessenek Isten szerint a lélekben. […]

Mert a halottak fogságként tekintettek lelküknek testüktől való hosszú távollétére.

Ezeket tanította az Úr, és hatalmat adott nekik arra, hogy előjöjjenek a halálból való feltámadása után, és belépjenek Atyjának királyságába, és ott halhatatlansággal és örök élettel koronáztassanak meg.

És ezt követően folytassák munkájukat, amint azt az Úr megígérte nekik, és részesei legyenek mindazon áldásoknak, amelyeket azok számára tartogatott, akik szeretik őt.”[17]

A látomásban Smith elnök látta édesapját, Hyrumot, valamint Joseph Smith prófétát. Addigra már 74 év telt el, mióta kisfiúként utoljára látta őket Nauvooban. Képzelhetjük, mekkora volt az öröme, amikor látta szeretett édesapját és nagybátyját! Bizonyára inspiráló és vigasztaló volt számára a tudat, hogy minden lélek megtartja halandó testének hasonlatosságát, és hogy izgatottan várják megígért feltámadásuk napját. A látomás még mélyebben és széleskörűbben elénk tárta Mennyei Atyánknak a gyermekei számára alkotott tervét, valamint Krisztus megváltó szeretetét és az Ő engesztelésének páratlan hatalmát.[18]

E különleges 100. évfordulón arra kérlek benneteket, hogy alaposan és komolyan olvassátok át e kinyilatkoztatást! Miközben ezt teszitek, az Úr áldjon meg benneteket, hogy még teljesebben megérthessétek és értékelhessétek Isten szeretetét, és az Ő gyermekei szabadítására és boldogságára alkotott tervét.

Tanúságomat teszem, hogy a Joseph F. Smith elnök által kapott látomás igaz. Tanúsítom nektek, hogy mindenki saját maga is elolvashatja és megtudhatja, hogy igaz. Akik nem nyerik el ezt a tudást ebben az életben, bizonyosan megtudják majd, hogy igaz, amikor mindenki megérkezik a lélekvilágba. Ott mindenki szereti és dicsőíti majd Istent és az Úr Jézus Krisztust a szabadítás nagyszerű terve miatt, valamint a megígért feltámadás áldásáért, amikor a test és a lélek ismét egyesül, hogy többé soha szét ne legyen választva.[19]

Mily hálás vagyok azért, hogy tudhatom, hol van drága Barbarám, és hogy egyszer az egész örökkévalóságra újra együtt leszünk a családunkkal. Tartson hát meg minket most és mindörökké az Úr békessége, ezért imádkozom alázatosan Jézus Krisztus nevében, ámen.

Tan és szövetségek 138:6, 11. ↩

Joseph F. Smith, in Preston Nibley, The Presidents of the Church (1959), 228. ↩

Lásd Joseph Fielding Smith, Life of Joseph F. Smith (1938), 13. ↩

Házasságot kötött a következőkkel: Levira Clarkkal 1859-ben, Julina Lambsonnal 1866-ban, Sarah Richardsszal 1868-ban, Edna Lambsonnal 1871-ben, Alice Kimball-lel 1883-ban és Mary Schwartzcal 1884-ben. ↩

Joseph F. Smitht további tanácsosnak hívták el az Első Elnökségben (Brigham Young, Heber C. Kimball és Daniel H. Wells). Az egyház három elnöke mellett is szolgált második tanácsosként az Első Elnökségben: John Taylor, Wilford Woodruff és Lorenzo Snow elnök mellett. ↩

Joseph F. Smith az Első Elnökség további tanácsosaként szolgált Brigham Young elnöksége alatt, és az Első Elnökség második tanácsosaként John Taylor, Wilford Woodruff és Lorenzo Snow elnöksége alatt. Ő volt az egyház első olyan elnöke, aki az Első Elnökségben szolgált, mielőtt elhívták volna az egyház elnökének. ↩

Mercy Josephine, Joseph F. elsőszülött gyermeke 1867. augusztus 14-én született, és 1870. június 6-án halt meg. ↩

Joseph F. Smith naplója, 1870. július 7., Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának Egyháztörténeti Könyvtára, Utah, Salt Lake City. ↩

Joseph F. Smithtől Martha Ann Smith Harrisnek 1883. aug. 26-án, Egyháztörténeti Könyvtár; lásd Richard Neitzel Holzapfel and David M. Whitchurch, My Dear Sister: The Letters between Joseph F. Smith and His Sister Martha Ann (2018), 290–91. ↩

Az Úr számos alkalommal sugalmazott álmokon, kinyilatkoztatásokon és látomásokon keresztül irányította Joseph F. Smitht mind a személyes életében, mind pedig az apostolként és az egyház elnökeként végzet szolgálattétele során. Az Úrtól jövő ezen becses ajándékok gyakran kerültek feljegyzésre a személyes naplójában, a beszédeiben, a visszaemlékezéseiben vagy az egyház hivatalos feljegyzései közt. ↩

Joseph F. Smith naplója, 1918. jan. 23., Egyháztörténeti Könyvtár; helyesírás és a nagybetűk szabványosítva; lásd Joseph Fielding Smith, Life of Joseph F. Smith, 473–74. ↩

Lásd “A. [P.] Kesler Is Killed in Fall from a Building,” Ogden Standard, Feb. 5, 1918, 5. ↩

Joseph F. Smith naplója, 1918. febr. 4., Egyháztörténeti Könyvtár. ↩

Lásd “Ida Bowman Smith,” Salt Lake Herald-Republican, Sept. 26, 1918, 4. ↩

Joseph F. Smith, in Conference Report, Oct. 1918, 2. ↩

Lásd a hivatkozást „dicsőséges Éva any[ánkra]” és „hűséges leány[aira], akik… az igaz és élő Istennek hódoltak” (Tan és szövetségek 138:39). ↩

Tan és szövetségek 138:30, 33–34, 50–52. ↩

A látomás szövege először a Deseret News [Dezeret Hírek] 1918. november 30-i számában jelent meg, 11 nappal Smith elnök november 19-i halála után. A decemberi Improvement Era-ban is nyomtatásra került, majd pedig a Relief Society Magazine, a Utah Genealogical and Historical Magazine, a Young Woman’s Journal és a Millennial Star 1919 januári számaiban is. ↩

Bár a veszedelem fiai feltámadnak, ők lehet, hogy nem szeretik és dicsőítik majd Mennyei Atyánkat és Jézus Krisztust úgy, mint azok, akik a dicsőség valamelyik királyságát nyerik el. Lásd Alma 11:41; Tan és szövetségek 88:32–35. ↩

Russell M. Nelson elnök
Az egyház helyes neve

Szeretett fivéreim és nővéreim! Ezen a gyönyörű sabbatnapon együtt örvendezünk az Úrtól kapott sok-sok áldásunk miatt. Hálásak vagyunk a Jézus Krisztus visszaállított evangéliumáról való bizonyságotokért; az általatok hozott áldozatokért, hogy az Ő szövetséges ösvényén maradjatok vagy visszatérjetek arra; valamint az Ő egyházában végzett odaadó szolgálatotokért.

Késztetést érzek, hogy ma egy nagy jelentőséggel bíró kérdést beszéljek meg veletek. Néhány héttel ezelőtt kiadtam egy közleményt az egyház nevének helyreigazításával kapcsolatban.[1] Azért tettem így, mert az Úr megerősítette elmémben annak az elnevezésnek a fontosságát, melyet meghatározott az Ő egyháza, méghozzá Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza számára.[2]

Amint számítani lehetett rá, a közlemény és az átdolgozott formai útmutató[3] igen vegyes reakciókat váltott ki. Sok egyháztag azonnal kijavította az egyház nevét a blogján és a közösségimédia-oldalain. Mások azon töprengtek, miért volt szükséges hangsúlyt fektetni egy ennyire „jelentéktelen” dologra, amikor annyi minden történik a világban. Néhányan pedig azt mondták, lehetetlen vállalkozás, tehát minek is próbálkozzunk? Engedjétek meg, hogy elmagyarázzam, miért foglalkozunk ilyen komolyan e kérdéssel. De először is hadd mondjam el, mi nem igaz ezzel a törekvéssel kapcsolatban:

Ez nem névváltoztatás.

Ez nem arculatváltás.

Ez nem kozmetikázás.

Ez nem egy vesszőparipa.

És nem jelentéktelen.

Ez sokkal inkább egy helyreigazítás. Ez az Úr parancsolata. Nem Joseph Smith adott nevet a rajta keresztül visszaállított egyháznak, de még csak nem is Mormon. A Szabadító maga mondta: „Mert nevezzétek így egyházamat az utolsó napokban, méghozzá Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának.”[4]

Még ennél is korábban, Kr. u. 34-ben feltámadt Urunk hasonló utasítást adott az Ő egyháza tagjainak, amikor meglátogatta őket az amerikai földrészen. Akkor ezt mondta:

„[A]z én nevemen nevezzétek az egyházat…

És hogyan lehetne ez az én egyházam, ha nem az én nevemen neveztetik? Mert ha egy egyház Mózes nevén neveztetik, akkor az Mózes egyháza; vagy ha egy ember nevén neveztetik, akkor az egy ember egyháza; de ha az én nevemen neveztetik, akkor az az én egyházam”[5].

Így tehát az egyház neve nem képezheti vita tárgyát. Amikor a Szabadító világosan kijelenti, hogy mi legyen egyházának neve, és a kijelentését azzal kezdi, hogy „nevezzétek így egyházamat”, akkor azt komolyan is gondolja. Ha pedig engedjük a becenevek használatát, és mi is átvesszük, sőt, támogatjuk azokat, azzal megsértjük Őt.

Mit takar egy név vagy – esetünkben – egy becenév? Az egyház becenevei kapcsán – mint például az „UNSZ-egyház”, a „mormon egyház” vagy „az utolsó napok szentjeinek egyháza” – a legnyilvánvalóbb mulasztás a Szabadító nevének hiánya. Az Úr nevének eltávolítása az Úr egyházából fontos győzelem Sátán számára. Amikor kihagyjuk a Szabadító nevét, akkor alig észrevehetően figyelmen kívül hagyjuk mindazt, amit Jézus Krisztus értünk tett – még az Ő engesztelését is.

Gondoljátok végig az Ő szemszögéből: halandósága előtt Ő volt Jehova, az Ószövetség Istene. Atyjának irányítása alatt Ő volt ezen világ és más világok Alkotója.[6] Úgy döntött, hogy aláveti magát Atyja akaratának, és olyasvalamit tesz Isten minden gyermekéért, amire senki más nem képes. Leereszkedett, hogy az Atya Egyszülöttjeként testben a földre jöjjön, ahol kegyetlenül szidalmazták, megcsúfolták, leköpdösték és megostorozták Őt. Szabadítónk a Gecsemáné kertjében magára vett minden fájdalmat, minden bűnt és minden olyan kínt és szenvedést, amelyet ti, én és mindenki, aki valaha élt vagy élni fog, valaha is megtapasztal. E gyötrelmes teher súlya alatt minden pórusából vérzett.[7] Mindez a szenvedés tovább fokozódott, amikor a Kálvária keresztjén kegyetlenül megfeszítették.

Ezen gyötrelmes élmények és az azt követő feltámadása – az Ő végtelen engesztelése – révén mindenkinek biztosította a halhatatlanságot, és a bűnbánat feltételével mindannyiunkat megváltott a bűn következményeitől.

A Szabadító feltámadását és apostolainak halálát követően a világ évszázadokig tartó sötétségbe merült. Majd 1820-ban az Atyaisten és Fia, Jézus Krisztus megjelentek Joseph Smith prófétának, hogy megkezdjék az Úr egyházának visszaállítását.

Mindazok után, amiket Jézus Krisztus elviselt – mindazok után, amit az emberiségért tett –, mélységes sajnálattal veszem észre, hogy önkéntelenül is belenyugodtunk abba, hogy az Úr visszaállított egyházát más neveken hívják, melyek mindegyike elhagyja az Ő szent nevét!

Minden vasárnap, amikor érdemesen veszünk az úrvacsorából, megújítjuk a Mennyei Atyánknak tett szent ígéretünket, hogy készek vagyunk az Ő Fiának, Jézus Krisztusnak a nevét magunkra venni.[8] Megígérjük, hogy követjük Őt, bűnbánatot tartunk, betartjuk a parancsolatait és mindig emlékezünk Őrá.

Vajon amikor kihagyjuk a nevét az Ő egyházából, akaratlanul is eltávolítjuk Őt az életünk középpontjából?

Az, hogy magunkra vesszük a Szabadító nevét, magában foglalja, hogy – a cselekedeteink és a szavaink által – kijelentjük és tanúsítjuk másoknak, hogy Jézus a Krisztus. Vajon annyira tartunk attól, nehogy megbántsunk valakit, aki „mormonoknak” hív minket, hogy közben nem állunk ki a Szabadító mellett, megvédve Őt még azon név által is, ahogy az Ő egyházát nevezik?

Ha népként és egyénekként arra vágyunk, hogy elérhető legyen számunkra Jézus Krisztus engesztelésének hatalma – hogy megtisztítson és meggyógyítson minket, hogy megerősítsen és felépítsen minket, majd legvégül felmagasztaljon minket –, akkor egyértelműen el kell ismernünk, hogy Ő ennek a hatalomnak a forrása. Kezdhetjük mindezt azzal, hogy egyházát azon a néven nevezzük, amelyet Ő elrendelt.

A világ nagy része számára az Úr egyháza jelenleg a „mormon egyház” álcáját viseli. De mi, az Úr egyházának tagjai tudjuk, hogy ki áll annak élén: maga Jézus Krisztus. Sajnos sokan, akik a mormon megnevezést hallják, úgy gondolhatják, hogy Mormonnak hódolunk. Nem így van! Becsüljük és tiszteljük ezt a nagyszerű, ősi amerikai prófétát.[9] De nem Mormon tanítványai vagyunk. Az Úr tanítványai vagyunk.

Az egyház korai napjaiban a mormon egyház, a mormonok és az ehhez hasonló jelzőket[10] gúnynévként használták – kegyetlen, bántó megnevezésként –, azzal a céllal, hogy kitöröljék Isten kezének szerepét Jézus Krisztus egyházának visszaállításában ezen utolsó napokban.[11]

Fivérek és nővérek! Számos világi érv szól az egyház helyes nevének visszaállítása ellen. A digitális világból adódóan, amelyben élünk, és a keresőoptimalizálás miatt, amely segít szinte azonnal megtalálnunk a szükséges információkat – beleértve az Úr egyházát érintő információkat is –, a kritikusok szerint a helyreigazítás ezen a ponton balgaság. Mások úgy érzik, hogy mivel széles körben úgy ismernek minket, mint a „mormonok” és a „mormon egyház”, ebből kellene kihoznunk, amit lehet.

Ha e beszélgetés témája egy ember alapította szervezet márkaépítése lenne, ezek az érvek talán meggyőzőek lennének. Mi azonban ebben a kritikus kérdésben Őrá tekintünk, akinek az egyháza ez, és elfogadjuk, hogy az Úr útjai nem voltak és soha nem is lesznek az ember útjai. Ha türelmesek vagyunk és megtesszük a részünket, az Úr végigvezet majd minket e fontos feladat teljesítésén. Végső soron tudjuk, hogy az Úr megsegíti azokat, akik igyekeznek az Ő akarata szerint cselekedni, ugyanúgy, ahogy Nefinek is segített megépíteni a hajót, hogy átszelje vele a tengert.[12]

Előzékenynek és türelmesnek kell lennünk azon törekvéseinkben, hogy helyreigazítsuk ezeket a hibákat. A felelős média megértéssel reagál majd a kérésünkre.

Egy korábbi általános konferencián Benjamín De Hoyos elder beszélt egy ilyen alkalomról. Azt mondta:

„Néhány évvel ezelőtt, amikor az egyház közönségkapcsolati részlegében szolgáltam Mexikóban, [egy társammal együtt] meghívtak bennünket egy rádióműsorba beszélgetni. [Az egyik szerkesztő] azt kérdezte [tőlünk]: »Miért ilyen hosszú az egyház neve?« […]

Társammal elmosolyodtunk e nagyszerű kérdésen, majd elmagyaráztuk, hogy az egyház nevét nem ember választotta. A Szabadítótól származik… A műsorvezető azonnal és tiszteletteljesen így reagált: »Akkor mi is örömmel fogjuk mindig így mondani.«”[13]

Ez az interjú megadja a követendő mintát. Egyenként a legjobb egyéni erőfeszítésünkre lesz szükség az évek során beszivárgott hibák kijavításához.[14] A világ többi része pedig vagy követi majd a példánkat, hogy a helyes néven hívjon minket, vagy sem, ám képmutatás részünkről, ha ingerültté válunk amiatt, hogy a világ nagy része helytelen neveken szólítja az egyházat és annak tagjait, miközben mi sem teszünk másképp.

Az átdolgozott formai útmutatónk segítséget jelent. Kijelenti: „Első említéskor előnyben részesítjük az egyház teljes nevét: »Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza«. Amennyiben [a továbbiakban] szükséges a név rövidítése, javasoljuk »az egyház« vagy a »Jézus Krisztus egyháza« kifejezések használatát. A »Jézus Krisztus visszaállított egyháza« kifejezés szintén megfelelő és javasolt.”[15]

Ha valaki megkérdezi: „Mormon vagy?”, válaszolhattok így: „Ha arra vagy kíváncsi, hogy Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tagja vagyok-e, a válaszom: igen!”

Ha valaki felteszi a kérdést: „Utolsó napi szent vagy?”[16], mondhatjátok: „Igen, az vagyok. Hiszek Jézus Krisztusban, és az Ő visszaállított egyházának tagja vagyok.”

Kedves fivéreim és nővéreim! Ígéretemet teszem nektek, hogy ha megtesszük a tőlünk telhető legtöbbet, hogy visszaállítsuk az Úr egyházának helyes nevét, akkor Ő, akinek az egyháza ez, olyan hatalmat és áldásokat áraszt majd az utolsó napi szentekre[17], amilyet még nem tapasztaltunk. Rendelkezni fogunk Isten tudásával és hatalmával, hogy elvihessük Jézus Krisztus visszaállított evangéliumának áldásait minden nemzethez, nemzetséghez, nyelvhez és néphez, és felkészíthessük a világot az Úr második eljövetelére.

Mi mindent is takar tehát egy név? Ha az Úr egyházának nevéről beszélünk, a válasz: „Mindent!” Jézus Krisztus útmutatást adott nekünk, hogy az egyházat az Ő nevén nevezzük, mivel ez az Ő egyháza, telve az Ő hatalmával.

Tudom, hogy Isten él. Jézus a Krisztus. Ma Ő vezeti az egyházát. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

„Az Úr megerősítette elmémben annak az elnevezésnek a fontosságát, amelyet kinyilatkoztatott az Ő egyháza, méghozzá Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza számára. Munka vár ránk annak érdekében, hogy összhangba kerüljünk az Ő akaratával. Az elmúlt hetekben a különböző egyházi vezetők és osztályok már elindították az ehhez szükséges lépéseket. Az e fontos üggyel kapcsolatos további tudnivalók a következő hónapokban válnak majd elérhetővé” (Russell M. Nelson: Az egyház neve [hivatalos közlemény, 2018. aug. 16.], mormon-sajtoszoba.hu). ↩

Az egyház korábbi elnökei is hasonló kéréseket intéztek hozzánk. George Albert Smith elnök például ezt mondta: „Ne okozzatok csalódást az Úrnak azzal, hogy [az egyházat] a Mormon egyháznak hívjátok. Ő nem a Mormon egyháznak nevezte.”(in Conference Report, Apr. 1948, 160). ↩

Lásd Formai útmutató – Az egyház neve, mormon-sajtoszoba.hu. ↩

Tan és szövetségek 115:4. ↩

3 Nefi 27:7–8. ↩

Lásd Mózes 1:33. ↩

Lásd Tan és szövetségek 19:18. ↩

Lásd Moróni 4:3; Tan és szövetségek 20:37, 77. ↩

Mormon a Mormon könyve négy fő írójának egyike volt Nefi, Jákób és Moróni mellett. Mindannyian az Úr szemtanúi voltak, ahogy a könyv sugalmazott fordítója, Joseph Smith próféta is. ↩

A mormoniták szót is használták becsmérlő megnevezésként (lásd History of the Church, 2:62–63, 126).  ↩

Úgy tűnik, további gúnynevek használatára is volt példa az újszövetségi időkben. Amikor Pál apostol Félix előtt állt a pere során, Pált „a nazarénusok felekezetének feje” jelzővel illették (Apostolok cselekedetei 24:5). A „nazarénusok” megnevezés használatával kapcsolatos egyik magyarázat ezt írja: „Általában a megvetés kifejezéseként hívták ezen a néven a keresztényeket. Azért hívták őket így, mert Jézus Názáretből származott” (Albert Barnes, Notes, Explanatory and Practical, on the Acts of the Apostles [1937], 313). ↩

Lásd 1 Nefi 18:1–2. ↩

Benjamín De Hoyos: Szenteknek neveztetni. Liahóna, 2011. máj. 106. ↩

Bár nem befolyásolhatjuk, hogy más emberek minek neveznek minket, teljes irányítást gyakorlunk afelett, hogy mi hogyan utalunk magunkra. Hogyan várhatjuk el másoktól, hogy tiszteletben tartsák az egyház pontos nevét, ha egyháztagokként mi is kudarcot vallunk e téren? ↩

Formai útmutató – Az egyház neve, mormon-sajtoszoba.hu. ↩

A szent megnevezést gyakran használja a Szent Biblia. Pál az efézusbeliekhez írt levelében például fejezetenként legalább egyszer használja a szent szót. A szent egy olyan személy, aki hisz Jézus Krisztusban, és az Ő követésére törekszik. ↩

Lásd Tan és szövetségek 121:33. ↩

Dale G. Renlund elder
Válasszatok magatoknak még ma!

Mary Poppins kitalált karaktere tipikus angol dadát mintáz – aki történetesen varázserővel bír.[1] A keleti széllel érkezik az Edward-korabeli Londonba, a Cseresznyefa utca 17-es szám alatt élő gondterhelt Banks család megsegítésére. Két gyermek, Jane és Michael felügyeletét bízzák rá. Határozott, mégis kedves hangon lát hozzá, hogy értékes leckéket tanítson nekik, némi bűbájjal fűszerezve.

Jane és Michael figyelemre méltó módon fejlődnek, ám Mary úgy dönt, ideje tovább lépni. A színpadi változatban Mary kéményseprő barátja, Berti, igyekszik lebeszélni őt távozási szándékáról. Így érvel: „Jó gyermekek ők, Mary.”

„Hát vesződnék-e velük, ha nem lennének azok? – válaszolja Mary. – Mégsem segíthetek nekik, ha nem hagyják, tanítani pedig senkit sem oly fáradságos, mint a mindent tudó gyermeket.”

Bert azt kérdezi: „Mi lesz hát?”

Mire Mary: „Hát, a következő darabot maguknak kell megtenniük.”[2]

Kedves testvérek, csakúgy, mint Jane és Michael Banks, mi is „jó gyermekek” vagyunk, akikkel érdemes vesződni. Mennyei Atyánk segíteni akar bennünket, és meg akar áldani minket, csak nem mindig hagyjuk Neki. Olykor még úgy is teszünk, mintha mindent tudnánk. Így aztán a „következő darabot” magunknak kell megtennünk. Épp ezért érkeztünk a földre a mennyei otthonunkból. A mi „darabunk” része a döntéshozatal is.

Mennyei Atyánk szülői célja nem az, hogy gyermekei megtegyék, ami helyes, hanem hogy saját maguk döntsenek a helyes dolgok mellett, végül olyanná válva, mint Ő maga. Ha egyszerűen csak azt akarná, hogy engedelmesek legyünk, akkor azonnali jutalmakat és büntetéseket alkalmazna a viselkedésünk befolyásolására.

Istennek azonban nem az az érdeke, hogy gyermekei pusztán jól képzett, engedelmes „ölebek” legyenek, akik nem rágják meg a papucsát a celesztiális nappaliban.[3] Nem, Isten azt szeretné, ha növekednénk lelkileg, és csatlakoznánk Hozzá a családi vállalkozásban.

Isten tervet alkotott arra, hogyan válhatunk királyságának örököseivé – egy szövetséges ösvényt, amely Őhozzá hasonlóvá tesz bennünket, hogy az Ő életéhez hasonló életet éljünk, családokként, mindörökké az Ő színe előtt.[4] Az egyéni döntés mindig is az általunk már a halandóság előtti létben megismert terv létfontosságú része volt – és most is az. Elfogadtuk a tervet, és úgy döntöttünk, hogy a földre jövünk.

Annak érdekében, hogy gyakoroljuk a hitünket, és megtanuljuk megfelelően használni az önrendelkezésünket, a felejtés fátyla borult az elménkre, hogy ne emlékezzünk Isten tervére. E fátyol nélkül Isten céljai nem valósulhatnának meg, mivel képtelenek lennénk a fejlődésre és arra, hogy azon megbízható örökösökké váljunk, akiknek Ő látni szeretne bennünket.

Lehi próféta ezt mondta: „Az Úristen megadta tehát az embernek, hogy önmagáért cselekedjék. Az ember tehát nem tudna önmagáért cselekedni, ha nem úgy lenne, hogy csábítja az egyik vagy a másik.”[5] Alapvető szinten az egyik lehetőséget Jézus Krisztus, az Atya Elsőszülötte képviseli, míg a másikat Sátán, Lucifer, aki az önrendelkezésünkre tör, és magához akarja ragadni a hatalmat.[6]

Jézus Krisztusban „van Szószólónk az Atyánál”[7]. Engesztelő áldozatának végeztével Jézus „felment a mennybe…, hogy igényt tartson az Atyánál jogaira az irgalom tekintetében, melyekkel az emberek gyermekei felett rendelkezik”. Miután pedig elnyerte az irgalom jogait, „szót emel… az emberek gyermekeinek ügyében”[8].

Krisztus értünk való közbenjárása az Atyánál nem ellenkezik a tervvel. Jézus Krisztus – aki hagyta, hogy saját akaratát feleméssze az Atya akarata[9] – semmi olyasmiért nem szállna síkra, melyet Atyja ne akarna már amúgy is. Mennyei Atyánk kétségtelenül drukkol nekünk és tapsol a sikereink láttán.

Krisztus közbenjárása – legalábbis részben – emlékeztetőként szolgál számunkra, hogy Ő megfizetett a bűneinkért, és hogy senki sincs Isten irgalmának hatókörén kívül.[10] Mindazoknak, akik hisznek Jézus Krisztusban, bűnbánatot tartanak, megkeresztelkednek és mindvégig kitartanak – mely folyamat megbékéléshez vezet[11] – a Szabadító megbocsát, meggyógyítja őket, és közbenjár értük. Ő a segítőnk, a vigasztalónk és a szószólónk – aki tanúsítja és megerősíti megbékélésünket Istennel.[12]

Ezzel éles ellentétben Lucifer vádló és ügyész. János, a kinyilatkoztató lefestette Lucifer végső vereségét: „És hallék nagy szózatot az égben, a mely ezt mondja vala: Most lett meg az idvesség és az erő, és a mi Istenünknek országa, és az ő Krisztusának hatalma…” Miért? „[M]ert a mi atyánkfiainak vádolója levettetett, ki vádolja vala őket éjjel és nappal a mi Istenünk előtt. És ők legyőzték azt a Bárány véréért, és az ő bizonyságtételöknek beszédéért”[13].

Lucifer ez a vádló. Ellenünk szólalt fel a halandóság előtti létben, és ebben az életben is tovább áskálódik ellenünk. Arra törekszik, hogy lehúzzon bennünket. Szeretné, ha végtelen bánat lenne a részünk. Ő az, aki azt súgja, hogy nem vagyunk elegek, hogy nem vagyunk elég jók, és hogy nincsen mentség a hibákra. Ő a kíméletlen zaklató, aki akkor is belénk rúg, amikor már a földön fekszünk.

Ha Lucifer járni tanítana egy gyermeket, aki eközben elesne, akkor üvöltve büntetné ezért, és azt mondaná neki, hogy ne is próbálkozzon tovább. Lucifer útjai csalódáshoz és elkeseredéshez vezetnek – idővel és mindig. A hazugságok atyja a hamisság legfőbb szolgáltatója,[14] aki ravaszul azon ügyködik, hogy megtévesszen és eltereljen bennünket, „mert ő arra törekszik, hogy minden ember olyan nyomorult lehessen, mint ő maga”[15].

Ha Krisztus tanítana járni egy gyermeket, aki eközben elesne, akkor Ő segítene neki felkelni, és buzdítaná a következő lépésre.[16] Krisztus a segítő és a vigasztaló. Az Ő útjai örömet és reményt hoznak – idővel és mindig.

Isten terve útmutatásokat tartalmaz számunkra, melyekre a szentírások parancsolatokként utalnak. E parancsolatok nem a ránk kényszerített szabályok hóbortos egyvelege vagy önkényes gyűjteménye, melyek egyetlen célja, hogy engedelmességre tanítson minket. Szorosan kapcsolódnak az isteniség tulajdonságainak kifejlesztéséhez, a Mennyei Atyánkhoz való visszatéréshez, valamint a tartós öröm elnyeréséhez. Az Ő parancsolatainak való engedelmesség nem vak; tudatosan választjuk Istent és az Ő hazavezető ösvényét. A minta számunkra ugyanaz, mint Ádám és Éva számára volt: „Isten tehát, miután megismertette velük a megváltás tervét, parancsolatokat adott nekik”[17]. Bár Isten szeretné, ha a szövetség ösvényén járnánk, megadja nekünk a döntés méltóságát.

Sőt, Isten azt akarja, azt várja el, illetve arra utasítja minden gyermekét, hogy saját maga válasszon. Ő nem kényszerít minket. Az önrendelkezés ajándéka révén Isten megengedi gyermekeinek, hogy „önmaguk cselekedjenek, és ne velük cselekedjenek”[18]. Az önrendelkezés lehetővé teszi a választást, hogy rálépünk-e az ösvényre, avagy nem. Lehetőséget biztosít arra, hogy letérjünk vagy ne térjünk le. Éppúgy, ahogyan senki sem kényszeríthet az engedelmességre, az engedetlenségre sem kényszeríthetnek. Senki sem téríthet le bennünket az ösvényről a saját együttműködésünk nélkül. (Na most, ezt nem szabad összekeverni azokkal, akiknek az önrendelkezését korlátozzák. Ők nem letértek az ösvényről; ők áldozatok, akik elnyerik Isten megértését, szeretetét és könyörületét.)

De amikor letérünk az ösvényről, Isten elszomorodik, mert tudja, hogy ez idővel elkerülhetetlenül a boldogság elhalványulásához és áldások elveszítéséhez vezet. A szentírásokban az ösvényről való e letérésre bűnként hivatkoznak, az eredményeként fellépő boldogságcsökkenést és elveszített áldásokat pedig büntetésnek nevezik. Ebben az értelemben Isten nem büntet minket; a büntetés a mi döntésünk következménye, nem pedig az Övé.

Amikor felismerjük, hogy letértünk az ösvényről, akkor maradhatunk így, vagy Jézus Krisztus engesztelése révén dönthetünk úgy is, hogy visszafordítjuk a lépteinket és visszatérünk. A szentírásokban arra a folyamatra, mely során úgy döntünk, hogy megváltozunk és visszatérünk az ösvényre, bűnbánatként utalnak. Ha nem tartunk bűnbánatot, az azt jelenti, hogy úgy döntünk, kizárjuk magunkat azon áldásokból, melyeket Isten adni szándékozik nekünk. Ha „nem [vagyunk] hajlandóak élvezni azt, amit megkaphatt[unk] volna”, akkor „visszatér[ünk] a saját helyü[n]kre, hogy azt élvezz[ük], amit hajlandóak volt[unk] befogadni”[19] – ez pedig a mi választásunk, nem Istené.

Nem számít, milyen régen tértünk le az ösvényről vagy milyen messzire kóboroltunk, abban a pillanatban, hogy a változtatás mellett döntünk, Isten segít a visszatérésben.[20] Isten szemszögéből ha egyszer az őszinte bűnbánat és a Krisztusba vetett állhatatossággal való előre törekvés révén visszatértünk az ösvényre, olyan lesz, mintha sohasem tértünk volna le róla.[21] A Szabadító megfizet a bűneinkért, és szabaddá tesz minket a boldogság és az áldások fenyegető megfogyatkozásától. A szentírásokban ezt nevezik bűnbocsánatnak. A keresztelést követően minden egyháztag lecsúszik az ösvényről – van, aki le is szánkázik róla. Éppen ezért a Jézus Krisztusba vetett hit gyakorlása, a bűnbánat, a Tőle származó segítség elnyerése és a bűnbocsánat nem egyszeri események, hanem élethosszig tartó folyamatok, melyek folyton ismétlődnek. Így tartunk ki mindvégig.[22]

El kell döntenünk, kit szolgálunk.[23] Örökkévaló boldogságunk mértéke attól függ, hogy vajon az élő Istent választjuk-e, és csatlakozunk-e az Ő munkájához. Amikor igyekszünk egyedül megtenni „a következő darabot”, akkor helyesen gyakoroljuk önrendelkezésünk használatát. Ahogyan a Segítőegylet két korábbi általános elnöke is mondta, nem lehetünk „kisbabák, akiknek állandóan dédelgetésre és helyreigazításra van szükségük”[24]. Nem! Isten azt akarja, hogy érett felnőttekké váljunk, és viseltessünk felelősséggel önmaguk iránt.

Az egyetlen mód arra, hogy örökösök lehessünk az Atya királyságában, az, ha úgy döntünk, követjük az Ő tervét; csak ekkor lehet bizalma afelől, hogy még csak nem is kérünk olyat, ami ellentétes lenne az Ő akaratával.[25] Ne feledjük azonban, hogy „tanítani… senkit sem oly fáradságos, mint a mindent tudó gyermeket”. Ezért hajlandónak kell lennünk arra, hogy engedjük az Úrnak és az Ő szolgáinak, hogy az Ő útjairól tanítsanak bennünket. Bízhatunk abban, hogy Mennyei Szülők szeretett gyermekei vagyunk[26], akikkel érdemes „vesződni”, és bizonyosak lehetünk afelől, hogy a „magának kell megtenni” sohasem jelenti azt, hogy „magányosan”.

Az én szavaim a Mormon könyve-beli Jákób prófétáét visszhangozzák:

„Vidítsátok fel tehát a szíveteket, és emlékezzetek rá, hogy szabadon cselekedhettek önmagatokért – hogy az örökké tartó halál útját választjátok, vagy az örök élet útját.

Tehát, szeretett testvéreim, béküljetek meg Isten akaratával, és ne az ördög… akaratával; és emlékezzetek rá, miután Istennel megbékéltetek, hogy csak Isten kegyelmében és azáltal van, hogy megszabadítanak benneteket.”[27]

Válasszátok hát a Krisztusba vetett hitet; válasszátok a bűnbánatot; válasszátok azt, hogy megkeresztelkedtek és elnyeritek a Szentlelket; válasszátok azt, hogy lelkiismeretesen felkészültök az úrvacsorára és érdemesen részesültök belőle; válasszátok azt, hogy szövetségeket köttök a templomban; és válasszátok azt, hogy az élő Istent és az Ő gyermekeit szolgáljátok. Választásaink határozzák meg, kik vagyunk és kivé válunk majd.

Jákób áldását folytava zárom: „Bár felemelne… benneteket Isten… az örök halálból…, az engesztelés hatalma által, hogy befogadhassanak titeket Isten örök királyságába”[28]. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Mary Poppins kitalált karakterét P. L. Travers írásai keltették életre. Művei alapján készült az 1964-es zenés fantasy film a Walt Disney gondozásában, valamint e mozifilm későbbi színpadi adaptációja. ↩

A színpadi változat tartalmazza az idézett jelenetet. See Libretto to Mary Poppins: The Broadway Musical, 70. ↩

Lásd Spencer W. Kimball, in Brisbane Area Conference 1976, 19. Kimball elnök így véletekedett: „Az Úr legelsőként itteni világunk kezdete előtt azt mondta: »Megadom nektek a szabadon való önrendelkezést. Olyan férfiakat és nőket szeretnék, akik azért erősek, mert az helyes. Nem szeretnék puhányokat, akik csak azért igazlelkűek, mert igazlelkűnek kell lenniük.«” ↩

Lásd például Russell M. Nelson: Amint közösen haladunk előre. Liahóna, 2018. ápr. 7. A szövetség ösvényére úgy is utalunk, mint a boldogság terve (lásd Alma 42:8, 16) és a megváltás terve (lásd Alma 12:25–35). ↩

2 Nefi 2:16. ↩

Lásd Mózes 4:3. ↩

1 János 2:1; lásd még Joseph Smith fordítás, 1 János 2:1. ↩

Moróni 7:27, 28. ↩

Lásd Móziás 15:7. ↩

Lásd 1 János 2:2. ↩

Lásd; 2 Korinthusbeliek 5:16–21; Kolossébeliek 1:19–23; 2 Nefi 10:24. ↩

A szószólóra használt görög szó (paraklētŏs) közbenjárót, segítőt, vigasztalót vagy vigaszadót is jelent. (Lásd 1 János 2:1, footnote b; The New Strong’s Expanded Exhaustive Concordance of the Bible [1984]; Greek dictionary section, 55; 2 Nefi 10:23–25; Tan és szövetségek 45:3–5). ↩

Jelenések 12:10–11. ↩

Lásd Ether 8:25. ↩

2 Nefi 2:27; lásd még 2 Nefi 2:6–8, 16, 26. ↩

Lásd Fiona és Terryl Givens: The Christ Who Heals (2017), 29, 124. Az eredeti idézetet lásd Anthony Zimmerman, Evolution and the Sin in Eden (1998), 160, idézet forrása: Denis Minns, Irenaeus (2010), 61. ↩

Alma 12:32. ↩

2 Nefi 2:26; lásd még 2 Nefi 2:16. ↩

Tan és szövetségek 88:32. ↩

Lásd Alma 34:31. ↩

Lásd 2 Nefi 31:20; Móziás 26:29–30; Tan és szövetségek 58:42–43; Boyd K. Packer: A boldogság terve. Liahóna, 2015. máj. Packer elnök azt mondta: „amikor a bűnbánat folyamata befejeződik, Jézus Krisztus engesztelésének köszönhetően nem marad heg többé”. ↩

2 Nefi 31:20. ↩

Lásd Józsué 24:15. ↩

Julie B. Beck: Szolgálóleányokra is kiöntöm azokban a napokban az én lelkemet. Liahóna, 2010. máj. 12.; Beck nőtestvér Eliza R. Snow beszédéből idézett, melyet a Lehi Egyházközség segítőegyletének tartott, 1869. okt. 27-én. Forrás: Lehi Ward, Alpine (Utah) Stake, in Relief Society, Minute Book, 1868–79, Church History Library, Salt Lake City, 26–27. ↩

Lásd 2 Nefi 4:35; Hélamán 10:5. ↩

Lásd A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2017. máj. 145. ↩

2 Nefi 10:23–24. ↩

2 Nefi 10:25. ↩

Russell M. Nelson elnök
Példás utolsó napi szentekké válni

Igazán inspiráló és történelmi konferencia volt ez. Lelkesedéssel tekintünk a jövőbe. Ösztönzést kaptunk arra, hogy tegyük jobban a dolgunkat és legyünk mi magunk is jobbak. Az általános felhatalmazottak és általános tisztségviselők által e szószékről mondott csodás üzenetek és a zene mennyei volt! Arra buzdítalak benneteket, hogy már a héten kezdjétek el tanulmányozni ezeket az üzeneteket![1] Az Úrnak az Ő népére vonatkozó szándékát és akaratát fejezik ki napjainkban.

Az új otthonközpontú, az egyház által támogatott központi tananyag magában rejti a lehetőségét annak, hogy szabadjára engedje a családokban rejlő erőt, amennyiben azok lelkiismeretesen és kellő odafigyeléssel igyekeznek az otthonukat a hit szentélyévé tenni. Megígérem nektek, hogy ha szorgalmasan dolgoztok azon, hogy az otthonotokat az evangéliumi tanulás középpontjává tegyétek, a ti sabbatnapotok gyönyörűség lesz számotokra. A ti gyermekeitek alig várják majd, hogy a Szabadító tanításairól tanuljanak és azok szerint éljenek, és a ti életetekben és a ti otthonotokban csökkenni fog az ellenség befolyása. A családotokban érzékelt változások drámaiak lesznek és erőt adnak majd nektek.

E konferencia során megerősítettük elhatározásunkat, miszerint mindent megteszünk annak érdekében, hogy kimutassuk az Úr Jézus Krisztus iránti tiszteletünket minden alkalommal, amikor az Ő egyházáról említést teszünk. Megígérem nektek, hogy a mi aprólékos odafigyelésünk arra, hogy a Szabadító egyházát és annak tagjait a megfelelő néven nevezzük, több hitet és nagyobb lelki hatalomhoz való hozzáférést eredményez majd az Ő egyházának tagjai számára.

Most pedig ejtsünk pár szót a templomokról. Tudjuk, hogy a templomban eltöltött idő létfontosságú önmagunk és a családunk szabadulásához és felmagasztosulásához.

Miután részesülünk a saját templomi szertartásainkban és szent szövetségeket kötünk Istennel, mindannyiunknak folytonos lelki erősítésre és oktatásra van szüksége, amelyet csakis az Úr házában kaphatunk meg. Az őseinknek pedig szüksége van arra, hogy helyettesként szolgáljunk számukra.

Gondolkodjatok el Isten nagyszerű irgalmán és igazságosságán, aki már a világ megalapítása előtt módot adott arra, hogy akik az evangélium ismerete nélkül haltak meg, részesülhessenek a templom áldásaiban. Ezek a szent templomi rítusok ősiek. Számomra ez a történelmiség lenyűgöző, és egy újabb bizonyítéka eredetiségüknek.[2]

Kedves fivéreim és nővéreim! Az ellenség támadásainak ereje és sokfélesége egyre nagyobb mértékben növekszik.[3] Soha nem volt még ekkora szükség arra, hogy rendszeresen időt töltsünk a templomban. Könyörgöm nektek, hogy vessetek egy imádságos pillantást arra, mivel töltitek az időtöket! Fektessetek be időt a jövőtökbe és a családotok jövőjébe! Ha elérhető távolságban van tőletek a templom, arra buzdítalak benneteket, találjatok módot arra, hogy rendszeres találkozótok legyen az Úrral – hogy ellátogassatok az Ő szent házába –, és tartsátok is magatokat pontosan és örömtelien ahhoz a megbeszélt találkozóhoz. Megígérem nektek, hogy ha áldozatokat hoztok azért, hogy az Ő templomaiban szolgáljatok és hódoljatok, akkor az Úr elhozza azokat a csodákat, amelyekre tudja, hogy szükségetek van.

Jelenleg 159 felszentelt templomunk van. E templomok megfelelő gondozása és karbantartása nagyon fontos számunkra. Elkerülhetetlen, hogy az idő múlásával a templomok egy kis frissítésre és megújulásra szoruljanak. E célból tervbe vettük, hogy felújítjuk a Salt Lake templomot és más, pionír korabeli templomokat. E projektek részleteiről azok kidolgozását követően tájékoztatunk majd benneteket.

A mai napon örömünkre szolgál, hogy bejelenthetjük 12 további templom építésének terveit. Ezek a templomok a következő helyszíneken fognak felépülni: Argentína, Mendoza; Brazília, Salvador; Kalifornia, Yuba City; Kambodzsa, Phnom Penh; Zöld-foki Köztársaság, Praia; Guam, Yigo; Mexikó, Puebla; Új-Zéland, Auckland; Nigéria, Lagos; Fülöp-szigetek, Davao; Puerto Rico, San Juan és Utah, Washington megye.

Lehet, hogy a templomok építése és fenntartása nem változtatja meg az életeteket, de az az idő, amit a templomban töltötök, biztosan meg fogja! Titeket, akik már jó ideje nem voltatok a templomban, arra buzdítalak, hogy készüljetek fel és térjetek vissza, amilyen hamar csak lehetséges! Ezután arra kérlek benneteket, hódoljatok a templomban és imádkozzatok azért, hogy áthatóan érezhessétek a Szabadító irántatok való végtelen szeretetét, hogy mindannyian saját személyes bizonyságot nyerhessetek arról, hogy Ő irányítja ezt a szent és időtlen munkát.[4]

Fivérek és nővérek, köszönöm a hiteteket és a támogatásotokat! A szeretetemet és az áldásomat hagyom veletek, hogy lakmározzatok az Úr szaván és alkalmazzátok az Ő tanításait a személyes életetekben. Biztosítalak bennetek arról, hogy a kinyilatkoztatás folytatódik az egyházban, és nem is ér véget addig, amíg „Isten céljai meg nem valósulnak, és a nagy Jehova azt nem mondja: a munka elvégeztetett”[5].

Megáldalak benneteket az Őbelé és az Ő szent munkájába vetett megnövekedett hittel, továbbá hittel és türelemmel ahhoz, hogy ki tudjatok tartani az élet személyes megpróbáltatásai során. Megáldalak benneteket azzal, hogy példás utolsó napi szentekké váljatok. Ezt az áldást adom nektek, és bizonyságomat teszem, hogy Isten él! Jézus a Krisztus! Ez az Ő egyháza. Mi az Ő népe vagyunk, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Az általános konferenciai üzenetek elérhetőek az LDS.org oldalon az interneten, illetve az Evangéliumi könyvtár alkalmazásban. Nyomtatásban elérhetőek lesznek az Ensign és a Liahóna folyóiratokban. Az egyházi folyóiratok, köztük a New Era és a Jóbarát, amelyek megrendelhetőek vagy az internetről letölthetőek, fontos részét képezik az otthonközpontú evangéliumi tananyagnak. ↩

Lásd például 2 Mózes 28; 29; 3 Mózes 8. ↩

Lásd Móziás 4:29. ↩

Lásd Wilford Woodruff, “The Law of Adoption” [Az örökbefogadás törvénye] (az egyház általános konferenciáján, 1894. ápr. 8-án elmondott beszéd). Woodruff elnök ezt mondta: „Még nem értünk a kinyilatkoztatás végére. Még nem értünk Isten munkájának végére. […] Ez a munka nem ér véget addig, amíg el nem éri a tökéletességet” (Deseret Evening News, Apr. 14, 1894, 9). ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 148. ↩